% Book of Judges
% Typesetting copyright (C) 2010 Jaromir Hradilek

% This document is based  on the free version of the text  available online
% from  <http://cs.wikisource.org/wiki/Bible_Kralická>  (cited 2010-03-21).

\bookiii[Kniha Soudců]{Kniha Judicum,}{totiž}{soudců Izraelských}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Soudců}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Válka Judova proti Kananejským. \verseref[Sd1:8]{8.} Jeruzalém i jiná města dobyta, a obyvatelé jejich zbiti, \verseref[Sd1:27]{27.} jiní pod plat uvedeni.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}talo se pak po smrti Jozue, otázali se synové Izraelští Hospodina, řkouce: Kdo z nás potáhne proti Kananejskému napřed, aby bojoval s ním?
\verse{2}\,Jimž řekl Hospodin: Juda nechť táhne, aj, dal jsem tu zemi v ruku jeho.
\verse{3}\,(Řekl pak byl Juda Simeonovi bratru svému: Potáhni se mnou k \emph{dobývání} losu mého, abychom bojovali proti Kananejskému, a já také potáhnu s tebou k \emph{dobývání} losu tvého. I táhl s ním Simeon.)
\verse{4}\,Tedy vytáhl Juda, i dal Hospodin Kananejského a Ferezejského v ruce jejich, a porazili z nich v Bezeku deset tisíc mužů.
\verse{5}\,Nebo nalezše Adonibezeka v Bezeku, bojovali proti němu, a porazili Kananejského i Ferezejského.
\verse{6}\,Když pak utíkal Adonibezek, honili ho, a chytivše jej, zutínali mu palce u rukou i noh.
\verse{7}\,Tedy řekl Adonibezek: Sedmdesáte králů s uťatými palci u rukou i noh svých sbírali \emph{drobty} pod stolem mým; jakž jsem činil, tak odplatil mi Bůh. I přivedli jej do Jeruzaléma, a tam umřel.
\verse[Sd1:8]{8}\,Nebo byli vybojovali synové Juda Jeruzalém, a vzavše jej, zbili \emph{obyvatele} jeho ostrostí me\-če a město vypálili.
\verse{9}\,Potom také vytáhli synové Judovi, aby bojovali proti Kananejskému, bydlícímu na horách při straně polední \emph{i} na rovinách.
\verse{10}\,Nebo byl vytáhl Juda proti Kananejskému, kterýž bydlil v Hebronu, (jméno pak Hebronu prvé bylo Kariatarbe,) a pobil Sesaie, a Achimana, a Tolmaie.
\verse{11}\,A odtud byl táhl na obyvatele Dabir, (jméno pak Dabir prvé bylo Kariatsefer.)
\verse{12}\,Kdežto řekl Kálef: Kdo by dobyl Kariatsefer a vzal by je, dám jemu Axu dceru svou za manželku.
\verse{13}\,Tedy dobyl ho Otoniel, syn Cenezův, bratra Kálefova mladšího, i dal jemu Axu dceru svou za manželku.
\verse{14}\,Stalo se pak, že když přišla \emph{k němu}, ponukla ho, aby prosil otce jejího za pole; \emph{i} ssedla s osla. A řekl jí Kálef: Cožť jest?
\verse{15}\,A ona odpověděla: Dej mi dar; poněvadžs mi dal zemi suchou, dej mi \emph{také} studnice vod. I dal jí Kálef studnice v horních i dolních \emph{končinách}.
\verse{16}\,Synové také Cinejského, tchána Mojžíšova, odebrali se z města palmového s syny Juda na poušť Judovu, jenž jest k straně polední \emph{městu} Arad; a odšedše, bydlili s lidem tím.
\verse{17}\,Potom táhl Juda s Simeonem, bratrem svým, a porazili Kananejské přebývající v Sefat, a zkazili je. I nazváno jest jméno města toho Horma.
\verse{18}\,Dobyl také Juda Gázy a pomezí jeho, i Aškalonu s pomezím jeho, též Akaronu a pomezí jeho.
\verse{19}\,Nebo byl Hospodin s Judou, a vyhnal \emph{obyvatele} hor, ale nevyhnal obyvatelů údolí, proto že vozy železné měli.
\verse{20}\,I dali Kálefovi Hebron, jakož byl mluvil Mojžíš, a vyhnal odtud tři syny Enakovy.
\verse{21}\,Jebuzejského pak, bydlícího v Jeruzalémě, nevyhnali synové Beniamin; protož bydlil Jebuzejský v Jeruzalémě s syny Beniamin až do tohoto dne.
\verse{22}\,Vytáhla také i čeled Jozefova do Bethel, a Hospodin byl s nimi.
\verse{23}\,Nebo shlédla čeled Jozefova Bethel, kteréhožto města jméno prvé bylo Lůza.
\verse{24}\,Uzřevše pak ti špehéři muže vycházejícího z města, řekli je\-mu: Medle ukaž nám, kudy by\-chom \emph{mohli} vjíti do města, a učinímeť milost.
\verse{25}\,Kterýžto ukázal jim, kudy by \emph{mohli} vjíti do města; i vyhubili to město mečem, muže pak toho se vší čeledí jeho propustili.
\verse{26}\,I šel muž ten do země Hetejských, kdež vystavěl město, a nazval jméno jeho Lůza; to jest jméno jeho až do tohoto dne.
\verse[Sd1:27]{27}\,Manasses také nevyhnal \emph{o\-by\-va\-telů} Betsan a městeček je\-ho, ani Tanach a městeček jeho, ani obyvatelů Dor a Jibleam, a Mageddo a městeček jejich; i počal Kananejský svobodně bydliti v zemi té.
\verse{28}\,Když se pak zsilil Izrael, u\-vedl Kananejského pod plat, a maje jej vyhnati, nevyhnal.
\verse{29}\,Efraim také nevyhnal Kananejského bydlícího v Gázer, protož bydlil Kananejský u prostřed něho v Gázer.
\verse{30}\,Zabulon \emph{též} nevyhnal obyvatelů Cetron, a \emph{obyvatelů} Naalol, protož bydlil Kananejský u prostřed něho, a dával jemu plat.
\verse{31}\,Asser \emph{také} nevyhnal obyvatelů Acho a obyvatelů Sidonu, ani Ahalab, ani Achzib, ani Hel\-ba, ani Afek, ani Rohob.
\verse{32}\,I bydlil Asser mezi Kananejskými obyvateli země té, nebo nevyhnal jich.
\verse{33}\,\emph{Též} Neftalím nevyhnal obyvatelů Betsemes, ani oby\-va\-te\-lů Betanat, protož bydlil mezi Kananejskými přebývajícími v zemi té; a však obyvatelé Betsemes a Betanat dávali jim plat.
\verse{34}\,Ssužovali pak Amorejští sy\-ny Dan na horách, tak že nedali jim scházeti do údolí.
\verse{35}\,Nebo počal Amorejský \emph{svobodně} bydliti na hoře Heres, v Aialon a v Salbim, ale když se zsilila ruka čeledi Jozefovy, uvedeni jsou pod plat.
\verse{36}\,Pomezí pak Amorejského \emph{bylo} od začátku \emph{hor} Akrabim, od skály \emph{jejich} i výše.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Obvinění Izraelských pro spolčení se s pohany. \verseref[Sd2:10]{10.} Odvracování jich od Hospodina častá, \verseref[Sd2:20]{20.} i pomsty Boží pro to.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}stoupil pak anděl Hospodinův z Galgala do Bochim a řekl: Vyvedl jsem vás z Egypta a uvedl jsem vás do země, kterouž jsem s přísahou zaslíbil otcům vašim, a řekl jsem: Nezruším smlouvy své s vámi na věky.
\verse{2}\,Vy také nečiňte smlouvy s obyvateli země této, oltáře jejich rozkopejte; ale neposlechli jste hlasu mého. Co jste to učinili?
\verse{3}\,Pročež také jsem řekl: Nevyhladím jich před tváří vaší, ale budou vám jako trní, a bohové jejich budou vám osídlem.
\verse{4}\,I stalo se, když mluvil anděl Hospodinův slova tato všechněm synům Izraelským, že po\-zdvi\-hl hlasu svého lid a plakal.
\verse{5}\,I nazvali jméno místa toho Bochim, a obětovali tu Hospodinu.
\verse{6}\,Rozpustil pak byl Jozue lid, a rozešli se synové Izraelští, jeden každý do dědictví svého, aby vládli zemí.
\verse{7}\,I sloužil lid Hospodinu po všecky dny Jozue, a po všecky dny starších, kteříž dlouho živi byli po Jozue, jenž viděli všecky skutky veliké Hospodinovy, kteréž učinil Izraelovi.
\verse{8}\,Ale když umřel Jozue syn Nun, služebník Hospodinův, jsa ve stu a desíti letech,
\verse{9}\,A pochovali ho v krajině dědictví jeho, v Tamnatheres, na hoře Efraim, k straně půlnoční hory Gás;
\verse[Sd2:10]{10}\,Také když všecken věk ten připojen jest k otcům svým, a povstal jiný věk po nich, kteříž neznali Hospodina, ani skutků, kteréž učinil Izraelovi:
\verse{11}\,Tedy činili synové Izraelští to, což jest zlého před očima Hospodinovýma, a sloužili modlám,
\verse{12}\,Opustivše Hospodina Boha otců svých, kterýž je vyvedl z země Egyptské, a odešli za bohy cizími, bohy těch národů, kteříž \emph{byli} vůkol nich, a klaněli se jim; pročež popudili Hospodina.
\verse{13}\,Nebo opustivše Hospodina, sloužili Bálovi i Astarotům.
\verse{14}\,I rozpálila se prchlivost Hospodinova na Izraele, a vydal je v ruku loupežníků, kteříž je zloupili; vydal je, pravím, v ruku nepřátel jejich vůkol, tak že nemohli více ostáti před nepřátely svými.
\verse{15}\,Kamžkoli vycházeli, ruka Hospodinova byla proti nim ke zlému, jakož byl mluvil Hospodin, a jakož byl zapřisáhl jim Hospodin; i ssouženi byli ná\-ra\-mně.
\verse{16}\,Vzbuzoval pak Hospodin soudce, kteříž vysvobozovali je z rukou zhoubců jejich.
\verse{17}\,Ale ani soudců svých neposlouchali, nebo smilnili, \emph{odcházejíce} za bohy cizími, a klaněli se jim. Odcházeli rychle s cesty, po kteréž chodili otcové jejich, tak že poslouchati majíce přikázaní Hospodinových, nečinili toho.
\verse{18}\,A když vzbuzoval jim Hospodin soudce, býval Hospodin s každým soudcím, a vysvobozoval je z ruky nepřátel jejich po všecky dny soudce; (nebo želel Hospodin naříkání jejich, k němuž je přivodili ti, kteříž je ssužovali a utiskali.)
\verse{19}\,Po smrti pak soudce navracejíce se zase, pohoršovali \emph{cest svých} více nežli otcové jejich, odcházejíce za bohy cizími, a sloužíce i klanějíce se jim; \emph{nic} neulevili z skutků jejich zlých a cesty jejich převrácené.
\verse[Sd2:20]{20}\,Protož rozpálila se prchlivost Hospodinova proti Izraelovi, a řekl: Proto že přestoupil národ tento smlouvu mou, kterouž jsem učinil s otci jejich, a neposlouchali hlasu mého:
\verse{21}\,Já také více nevyhladím žádného od tváři jejich z národů, kterýchž zanechal Jozue, když umřel,
\verse{22}\,Abych skrze ně zkušoval Izraele, budou\discretionary{-}{-}{-}li ostříhati cesty \emph{přikázaní} Hospodinových, chodíce v nich, jakož ostříhali otcové jejich, čili nic.
\verse{23}\,I zanechal Hospodin národů těch, a nevyhnal jich rychle, aniž dal jich v ruku Jozue.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Trápení lidu od pozůstalých v zemi národů, i o vysvobozování jich \verseref[Sd3:9]{9.} skrze Otoniele, \verseref[Sd3:15]{15.} Ahoda \verseref[Sd3:31]{31.} a Samgara.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}ito pak jsou národové, kterýchž zanechal Hospodin, aby skrze ně zkušoval Izra\-e\-le, \emph{totiž} všech, kteříž nevěděli o žádných válkách Kananejských,
\verse{2}\,Aby aspoň zvěděli věkové sy\-nů Izraelských, a poznali, \emph{co jest to} válka, čehož první něvěděli:
\verse{3}\,Patero knížat Filistinských, a všickni Kananejští a Sidonští a Hevejští bydlící na hoře Libánské od hory Balhermon až tam, kudy se vchází do Emat.
\verse{4}\,Ti pozůstali, aby zkušován byl skrze ně Izrael, a aby známé bylo, budou\discretionary{-}{-}{-}li poslouchati přikázaní Hospodinových, kteráž přikázal otcům jejich skrze Mojžíše.
\verse{5}\,Bydlili tedy synové Izraelští u prostřed Kananejských, Hetejských a Amorejských, a Ferezejských a Hevejských a Jebuzejských,
\verse{6}\,A brali sobě dcery jejich za manželky, a dcery své dávali synům jejich, a sloužili bohům jejich.
\verse{7}\,Činili tedy synové Izraelští to, což jest zlého před očima Hospodinovýma, a za\-po\-me\-nu\-vše se na Hospodina Boha své\-ho, sloužili Bálům a Asserotům.
\verse{8}\,Protož rozpálila se prchlivost Hospodinova na Izraele, a vydal jej v ruku Chusana Risataimského, krále Syrského v Mezopotamii; i sloužili synové Izraelští Chusanovi Risataimskému osm let.
\verse[Sd3:9]{9}\,Volali pak synové Izraelští k Hospodinu, i vzbudil Hospodin vysvoboditele synům Izraelským, aby je vysvobodil, Otoniele syna Cenezova bratra Kálefova mladšího,
\verse{10}\,Na němž byl duch Hospodinův, a soudil lid Izraelský. Když pak vytáhl k boji, dal Hospodin v ruce jeho Chusana Risataimského, krále Syrského, a zmocnila se ruka jeho nad Chusanem Risataimským.
\verse{11}\,A tak v pokoji byla země za čtyřidceti let; i umřel Otoniel, syn Cenezův.
\verse{12}\,Takž opět činili synové Izraelští to, což jest zlého před očima Hospodinovýma. I zsilil Hospodin Eglona, krále Moábského, proti Izraelovi, proto že činili zlé věci před očima Hospodinovýma.
\verse{13}\,Nebo shromáždil k sobě sy\-ny Ammonovy a Amalechovy, a vytáh, porazil Izraele, a opanovali město palmové.
\verse{14}\,I sloužili synové Izraelští Eglonovi králi Moábskému osmnácte let.
\verse[Sd3:15]{15}\,Potom volali synové Izraelští k Hospodinu. I vzbudil jim Hospodin vysvoboditele Ahoda, syna Gery Beniaminského, mu\-že rukou pravou nevládnoucího. I poslali synové Izraelští po něm dar Eglonovi králi Moábskému.
\verse{16}\,(Připravil pak sobě Ahod meč na obě straně ostrý, lokte zdélí, a připásal jej sobě pod šaty svými po pravé straně.)
\verse{17}\,I přinesl dar Eglonovi králi Moábskému. Eglon pak byl člověk velmi tlustý.
\verse{18}\,A když dodal daru, propustil lid, kterýž byl přinesl dar.
\verse{19}\,Sám pak vrátiv se od lomů blízko Galgala, řekl: Tajnou věc mám k tobě, ó králi. I řekl \emph{král}: Mlč. A vyšli od něho všickni, kteříž stáli při něm.
\verse{20}\,Tehdy Ahod přistoupil k ně\-mu, (on pak seděl na paláci letním sám.) I řekl mu Ahod: Řeč Boží mám k tobě. I vstal z stolice své.
\verse{21}\,Tedy sáhna Ahod rukou svou levou, vzal meč u pravého boku svého a vrazil jej do břicha jeho,
\verse{22}\,Tak že i jilce za ostřím vešly tam, a zavřel se tukem meč, (nebo nevytáhl meče z břicha jeho;) i vyšla lejna.
\verse{23}\,Potom vyšel Ahod přes síň, a zavřel dvéře paláce po sobě, a zamkl.
\verse{24}\,Když pak on odšel, služebníci jeho přišedše, uzřeli, a hle, dvéře palácu zamčíny. Tedy ře\-kli: Jest na potřebě v pokoji letním.
\verse{25}\,A když očekávali dlouho, až se styděli, a aj, neotvíral dveří paláce, tedy vzali klíč a otevřeli, a hle, pán jejich leží na zemi mrtvý.
\verse{26}\,Ahod pak mezi tím, když oni prodlévali, ušel, a přešed lomy, přišel do Seirat.
\verse{27}\,A přišed \emph{k svým}, troubil v troubu na hoře Efraim; i sstoupili s ním synové Izraelští s ho\-ry, a on napřed \emph{šel}.
\verse{28}\,Nebo řekl jim: Poďte za mnou, dalť jest zajisté Hospodin Moábské, nepřátely vaše, v ruku vaši. Tedy táhli za ním, a vzavše Moábským brody Jordánské, nedali žádnému přejíti.
\verse{29}\,I pobili tehdáž Moábských okolo desíti tisíc mužů, každého bohatého a všelikého silného muže, aniž kdo ušel.
\verse{30}\,I snížen jest Moáb v ten den pod mocí Izraele, a pokoj měla země za osmdesáte let.
\verse[Sd3:31]{31}\,Po něm pak byl Samgar, syn Anatův, a pobil Filistinských šest set mužů ostnem volů, a vysvobodil i on Izraele.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Izrael v ruce Kananejským vydaný, \verseref[Sd4:4]{4.} skrze Deboru a Baráka vysvobozen.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}o smrti pak Ahoda činili opět synové Izraelští to, což jest zlého před očima Hospodinovýma.
\verse{2}\,I vydal je Hospodin v ruce Jabína krále Kananejského, kterýž kraloval v Azor; (a kníže vojska jeho byl Zizara,) sám pak bydlil v Haroset pohanském.
\verse{3}\,Tedy volali synové Izraelští k Hospodinu; nebo devět set vozů železných měl, a on násilně ssužoval Izraele za dvadceti let.
\verse[Sd4:4]{4}\,Debora pak žena prorokyně, manželka Lapidotova, soudila lid Izraelský toho času.
\verse{5}\,(A bydlila Debora pod palmou, mezi Ráma a mezi Bethel na hoře Efraim,) i chodili k ní synové Izraelští k soudu.
\verse{6}\,Kterážto poslavši, povolala Baráka, syna Abinoemova, z Kádes Neftalímova, a řekla je\-mu: Zdaližť nerozkázal Hospodin Bůh Izraelský: Jdi, a shromáždě \emph{lid} na horu Tábor, vezmi s sebou deset tisíc mužů z synů Neftalím a z synů Zabulon.
\verse{7}\,Nebo přitáhnu k tobě ku potoku Císon Zizaru kníže vojska Jabínova, a vozy jeho i množství jeho, a dám jej v ruku tvou.
\verse{8}\,I řekl jí Barák: Půjdeš\discretionary{-}{-}{-}li se mnou, půjdu; pakli nepůjdeš se mnou, nepůjdu.
\verse{9}\,Kteráž odpověděla: Jáť zajisté půjdu s tebou, ale nebudeť s slávou tvou cesta, kterouž půjdeš, nebo v ruku ženy dá Hospodin Zizaru. Tedy vstavši Debora, šla s Barákem do Kádes.
\verse{10}\,Svolav pak Barák Zabulonské a Neftalímské do Kádes, vyvedl za sebou deset tisíc mužů; a šla s ním \emph{i} Debora.
\verse{11}\,Heber pak Cinejský oddělil se od Kaina, od synů Chobab, tchána Mojžíšova, a rozbil stany své až k Elon v Sananim, jenž jest v Kádes.
\verse{12}\,Oznámeno pak bylo Zizarovi, že vytáhl Barák syn Abinoemův na horu Tábor.
\verse{13}\,Protož shromáždil Zizara všecky vozy své, devět set vozů železných, a všecken lid, kterýž měl s sebou z Haroset pohanského, ku potoku Císon.
\verse{14}\,I řekla Debora Barákovi: Vstaň, nebo tento jest den, v němž dal Hospodin Zizaru v ru\-ku tvou. Zdali Hospodin nevyšel před tebou? I sstoupil Barák s hory Tábor, a deset tisíc mužů za ním.
\verse{15}\,A porazil Hospodin Zizaru a všecky ty vozy, i všecka ta vojska ostrostí meče před Barákem; a sskočiv Zizara s vozu, utíkal pěšky.
\verse{16}\,Ale Barák honil ty vozy a vojsko až do Haroset po\-han\-ské\-ho; i padlo všecko vojsko Zizarovo od ostrosti meče, tak že nezůstalo ani jednoho.
\verse{17}\,Zizara pak utíkal pěšky k stanu Jáhel, manželky Hebera Cinejského; nebo pokoj byl mezi Jabínem králem Azor a mezi čeledí Hebera Cinejského.
\verse{18}\,I vyšedši Jáhel v cestu Zizarovi, řekla jemu: Uchyl se, pane můj, uchyl se ke mně, neboj se. I uchýlil se k ní do stanu, a přistřela jej huní.
\verse{19}\,Kterýž řekl jí: Dej mi, prosím, píti maličko vody, nebo žízním. A otevřevši nádobu mléčnou, dala mu píti a přikryla ho.
\verse{20}\,Řekl také jí: Stůj u dveří stanu, a přišel\discretionary{-}{-}{-}li by kdo, a ptal se tebe, řka: Jest\discretionary{-}{-}{-}li zde kdo? odpovíš: Není.
\verse{21}\,Potom vzala Jáhel man\-žel\-ka Heberova hřeb od stanu, vza\-la též kladivo v ruku svou, a všedši k němu tiše, vrazila hřeb do židovin jeho, až uvázl v zemi; (nebo ustav, tvrdě byl usnul,) a \emph{tak} umřel.
\verse{22}\,A aj, Barák honil Zizaru. I vyšla Jáhel vstříc jemu, a řekla mu: Poď, a ukážiť muže, kteréhož hledáš. I všel k ní, a aj, Zizara ležel mrtvý na zemi, a hřeb v židovinách jeho.
\verse{23}\,A \emph{tak} ponížil Bůh toho dne Jabína krále Kananejského před syny Izraelskými.
\verse{24}\,I dotírala ruka synů Izraelských vždy více, a silila se proti Jabínovi králi Kananejskému, až i vyhladili \emph{téhož} Jabína krále Kananejského.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Píseň Debory a Baráka, v níž Bohu díky činí po vítězství.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}pívala pak \emph{písničku} Debora a Barák syn Abinoemův v ten den, řkouc:
\verse{2}\,Pro pomstu učiněnou v Izraeli, a pro lid, \emph{kterýž} se \emph{k to\-mu} dobrovolně měl, dobrořečte Hospodinu.
\verse{3}\,Slyštež králové, a ušima pozorujte knížata, já, já zpívati budu Hospodinu, žalmy zpívati budu Hospodinu Bohu Izraelskému.
\verse{4}\,Hospodine, když jsi vyšel z Seir, když jsi se bral z pole E\-dom\-ského, třásla se země, nebesa dštila, a oblakové déšť vydali.
\verse{5}\,Hory se rozplynuly od tváři Hospodinovy, i ta hora Sinai \emph{třásla se} před tváří Hospodina Boha Izraelského.
\verse{6}\,Za dnů Samgara syna Anatova, \emph{a} za dnů Jáhel spustly silnice, kteříž pak šli stezkami, zacházeli cestami křivými.
\verse{7}\,Spustly vsi v Izraeli, spustly, \emph{pravím}, až jsem povstala já Debora, povstala jsem matka v Izraeli.
\verse{8}\,\emph{Kterýžto kdyžkoli sobě} zvoloval bohy nové, tedy bývala válka v branách, pavézy pak ani kopí nebylo vidíno mezi čtyřidcíti tisíci v Izraeli.
\verse{9}\,Srdce mé \emph{nakloněno jest} k správcům Izraelským \emph{a k těm, kteříž} tak ochotní byli mezi jinými. Dobrořečtež Hospodinu.
\verse{10}\,Kteříž jezdíte na bílých oslicích, kteříž bydlíte při Middin, a kteříž chodíte po cestách, vypravujtež,
\verse{11}\,Že vzdálen hluk střelců na místech, kdež se voda váží; i tam vypravujte hojnou spravedlnost Hospodinovu, hojnou spravedlnost k obyvatelům vsí jeho v Izraeli; tehdážť vstupovati bude k branám lid Hospodinův.
\verse{12}\,Povstaň, povstaň, Deboro, povstaniž, povstaniž \emph{a} vypravuj píseň, povstaň, Baráku, a zajmi jaté své, synu Abinoemův.
\verse{13}\,Tehdážtě potlačenému dopomoženo k opanování silných \emph{reků z} lidu; Hospodintě mi ku panování dopomohl nad sil\-ný\-mi.
\verse{14}\,Z Efraima kořen jejich \emph{bojoval} proti Amalechitským; za tebou, \emph{Efraime}, Beniamin s lidem tvým; z Machira táhli vydavatelé zákona, a z Zabulona písaři.
\verse{15}\,Knížata také z Izachar s Deborou, ano i \emph{všecko pokolení} Izacharovo, jako i Barák do údolí poslán jest pěšky, \emph{ale} veliké hrdiny u sebe jsou v podílu Rubenovu.
\verse{16}\,Jak jsi mohl \emph{mlče} seděti mezi dvěma ohradami, poslouchaje řvání stád? Veliké hrdiny u sebe jsou v podílu Rubenovu.
\verse{17}\,\emph{Zdali i} Galád před Jordánem nebydlil? Ale Dan proč zůstal při lodech? Asser seděl na břehu mořském, a v lomích svých bydlil.
\verse{18}\,Zabulon, lid \emph{udatný}, vynaložil duši svou na smrt, též i Neftalím na vysokých místech pole.
\verse{19}\,Králové přitáhše, bojovali, tehdáž bojovali králové Kananejští v Tanach při vodách Ma\-geddo, \emph{a však} kořisti stříbra nevzali.
\verse{20}\,S nebe bojováno, hvězdy z míst svých bojovaly proti Zizarovi.
\verse{21}\,Potok Císon smetl je, potok Kedumim, potok Císon; \emph{vše\-cko to} pošlapala jsi, duše má, udatně.
\verse{22}\,Tehdáž otloukla se kopyta koňů od dupání velikého \emph{pod jezdci} silnými.
\verse{23}\,Zlořečte Merozu, praví anděl Hospodinův, zlořečte velice obyvatelům jeho, nebo nepřišli na pomoc Hospodinu, ku pomoci Hospodinu proti silným.
\verse{24}\,Požehnaná buď nad \emph{jiné} že\-ny Jáhel, manželka Hebera Cinejského, nad ženy v staních \emph{bydlící} buď požehnaná.
\verse{25}\,\emph{On} vody žádal, \emph{ona} mléka dala, v koflíku knížecím podala másla.
\verse{26}\,\emph{Levou} ruku svou k hřebu vztáhla, a pravou ruku svou k kladivu dělníků, i udeřila Zizaru, a ztloukla hlavu jeho, probodla a prorazila židoviny jeho.
\verse{27}\,U noh jejích skrčil se, padl, ležel, u noh jejích skrčil se, padl; kdež se skrčil, tu padl zabitý.
\verse{28}\,Vyhlídala z okna skrze mří\-ži, a naříkala matka Zizarova, \emph{řkuci}: Proč se tak dlouho vůz jeho nevrací? Proč prodlévají vraceti se domů vozové jeho?
\verse{29}\,Moudřejší \emph{pak} z předních \emph{služebnic} jejích odpovídaly, i ona sama také sobě odpovídala:
\verse{30}\,Zdali ale dosáhli \emph{něčeho, a} dělí kořisti? Děvečku jednu \emph{neb} dvě na každého muže, loupeže rozdílných barev samému Zizarovi, kořisti rozdílných barev krumpovaným dílem, \emph{roucho} rozdílných barev krumpovaným dílem na hrdlo loupežníků.
\verse{31}\,Tak ať zahynou všickni nepřátelé tvoji, ó Hospodine, tebe pak milující ať jsou jako slunce vzcházející v síle své. I byla v pokoji země za čtyřidceti let.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Ssoužení Izraele od Madianských, \verseref[Sd6:11]{11.} a povolání Gedeona, aby byl vůdce lidu.
\end{excerpt}

\lettrine{Č}{}inili pak synové Izraelští to, což jest zlého před očima Hospodinovýma, i vydal je Hospodin v ruku Madianským za sedm let.
\verse{2}\,A zmocnila se \emph{velmi} ruka Madianských nad Izraelem, \emph{tak že} synové Izraelští před Madianskými zdělali sobě jámy, kteréž jsou na horách, a jeskyně a pevnosti.
\verse{3}\,A bývalo, že jakž \emph{co} oseli Izraelští, přitáhl Madian a Amalech a národ východní, povstávaje proti nim.
\verse{4}\,Kteřížto rozbijeli stany proti nim, a kazili úrody země, až kudy se vchází do Gázy, a nenechávali potravy v Izraeli, ani ovce, ani vola, ani osla.
\verse{5}\,Nebo \emph{i} sami i s stády svými i s stany přitáhli, a jako kobylky ve množství přicházívali, aniž jich neb velbloudů jejich byl počet; tak přicházejíce do země, hubili ji.
\verse{6}\,Tedy znuzen byl velmi Izrael od Madianských, protož volali synové Izraelští k Hospodinu.
\verse{7}\,Když pak volali synové Izraelští k Hospodinu příčinou Madianských,
\verse{8}\,Poslal Hospodin muže pro\-ro\-ka k synům Izraelským, a řekl jim: Takto praví Hospodin Bůh Izraelský: Já jsem vás vyvedl z Egypta, \emph{a} vyvedl jsem vás z domu služby,
\verse{9}\,A vytrhl jsem vás z rukou Egyptských a z rukou všech, jenž vás ssužovali, kteréž jsem vyhnal před tváří vaší, a dal jsem vám zemi jejich.
\verse{10}\,I řekl jsem vám: Já jsem Hospodin Bůh váš, nebojte se bohů Amorejských, v jejichž ze\-mi bydlíte. Ale neposlechli jste hlasu mého.
\verse[Sd6:11]{11}\,Tedy přišel anděl Hospodinův a posadil se pod dubem, jenž byl v Ofra, kteréž bylo Joasa Abiezeritského. Gedeon pak syn jeho mlátil obilí na humně, aby vezma, utekl s tím před Madianskými.
\verse{12}\,I ukázal se jemu anděl Hospodinův, a řekl jemu: Hospodin s tebou, muži udatný.
\verse{13}\,Odpověděl jemu Gedeon: Ó Pane můj, jestliže Hospodin s námi jest, pročež pak na nás přišlo všecko toto? A kde jsou všickni divové jeho, o kterýchž vypravovali nám otcové naši, řkouce: Zdaliž nás z Egypta nevyvedl Hospodin? A nyní opustil nás Hospodin a vydal v ruku Madianských.
\verse{14}\,A pohleděv na něj Hospodin, řekl: Jdi v této síle své, a vysvobodíš Izraele z ruky Madianských. Zdaliž jsem tě neposlal?
\verse{15}\,Kterýž odpověděl jemu: \emph{Poslyš} mne, Pane můj, čím já vysvobodím Izraele? Hle, rod můj chaterný jest v \emph{pokolení} Manassesovu, a já nejmenší v domě otce svého.
\verse{16}\,Tedy řekl jemu Hospodin: Poněvadž \emph{já} budu s tebou, protož zbiješ Madianské jako muže jednoho.
\verse{17}\,Jemuž \emph{on} řekl: Prosím, jest\-liže jsem nalezl milost před o\-či\-ma tvýma, dej mi znamení, že ty mluvíš se mnou.
\verse{18}\,Prosím, neodcházej odsud, až zase přijdu k tobě, a vynesu obět svou a položím před tebou. Odpověděl on: Jáť posečkám, až se navrátíš.
\verse{19}\,Tedy Gedeon všed \emph{do domu}, připravil kozelce, a \emph{po} měřici mouky přesných chlebů. \emph{I} vložil maso do koše, a polívku vlil do hrnce, i vynesl \emph{to} k němu pod dub a obětoval.
\verse{20}\,I řekl jemu anděl Boží: Vez\-mi to maso a chleby ty nekvašené, a polož na tuto skálu, a polívkou polej. I učinil tak.
\verse{21}\,Potom zdvihl anděl Hospodinův konec holi, kterouž měl v rukou svých, a dotekl se masa a chlebů přesných; i vystoupil oheň z skály té, a spálil to maso i chleby přesné. A v tom anděl Hospodinův odšel od očí jeho.
\verse{22}\,A vida Gedeon, že by anděl Hospodinův byl, řekl: Ach, Panovníče Hospodine, proto\discretionary{-}{-}{-}liž jsem viděl anděla Hospodinova tváří v tvář, \emph{abych umřel?}
\verse{23}\,I řekl jemu Hospodin: Měj pokoj, neboj se, neumřeš.
\verse{24}\,Protož vzdělal tu Gedeon oltář Hospodinu, a nazval jej: Hospodin pokoje, \emph{a} až do tohoto dne ještě \emph{jest} v Ofra Abiezeritského.
\verse{25}\,Stalo se pak té noci, že řekl jemu Hospodin: Vezmi volka vyspělého, kterýž jest otce tvého, totiž volka toho druhého sedmiletého, a zboříš oltář Bálův, kterýž jest otce tvého, háj také, kterýž jest vedlé něho, posekáš.
\verse{26}\,A vzděláš oltář Hospodinu Bohu svému na vrchu skály té\-to, na rovině \emph{její}, a vezma volka toho druhého, obětovati budeš obět zápalnou s dřívím háje, kterýž posekáš.
\verse{27}\,Tedy vzal Gedeon deset mu\-žů z služebníků svých, a učinil, jakž mluvil jemu Hospodin; a boje se čeledi otce svého a mužů města, neučinil toho ve dne, ale v noci.
\verse{28}\,Když pak vstali muži města ráno, uzřeli zbořený oltář Bálův, a háj, kterýž byl vedlé něho, \emph{že} byl posekaný, a volka toho druhého obětovaného v obět zápalnou na oltáři v nově vzdělaném.
\verse{29}\,I mluvili jeden k druhému: Kdo to udělal? A vyhledávajíce, vyptávali se a pravili: Gedeon syn Joasův to učinil.
\verse{30}\,Tedy řekli muži města k Jo\-a\-sovi: Vyveď syna svého, ať u\-mře, proto že zbořil oltář Bálův, a že posekal háj, kterýž byl vedlé něho.
\verse{31}\,Odpověděl Joas všechněm stojícím před sebou: A což se vy nesnadniti chcete o Bále? Zdali vy jej vysvobodíte? Kdož by se zasazoval o něj, ať jest zabit \emph{hned} jitra tohoto. Jestližeť jest bohem, nechať se sám zasazuje o to, že jest rozbořen oltář jeho.
\verse{32}\,I nazval jej toho dne Jerobálem, řka: Nechť se zasadí Bál proti němu, že zbořil oltář jeho.
\verse{33}\,Tedy všickni Madianští a A\-ma\-le\-chit\-ští a národové vý\-chod\-ní shromáždili se spolu, a přešedše \emph{Jordán}, položili se v údolí Jezreel.
\verse{34}\,Duch pak Hospodinův posilnil Gedeona, kterýžto zatroubiv v troubu, svolal Abiezeritské k sobě.
\verse{35}\,A poslal posly ke všemu \emph{pokolení} Manassesovu, a svoláno jest k němu; poslal též posly k Asserovi, k Zabulonovi a k Ne\-fta\-lí\-movi, i přitáhli jim na pomoc.
\verse{36}\,Tedy mluvil Gedeon k Bohu: Vysvobodíš\discretionary{-}{-}{-}li skrze ruku mou Izraele, jakož jsi mluvil,
\verse{37}\,Aj, já položím rouno toto na humně. Jestliže rosa bude toliko na rouně, a na vší zemi \emph{vůkol} sucho, tedy věděti budu, že vysvobodíš skrze ruku mou Izraele, jakož jsi mluvil.
\verse{38}\,I stalo se tak. Nebo vstav nazejtří, stlačil rouno, a vyžďal rosu z něho, \emph{i byl} plný koflík vo\-dy.
\verse{39}\,Řekl také Gedeon Bohu: Nerozpaluj se prchlivost tvá proti mně, že promluvím ještě jednou. Prosím, nechažť zkusím je\-ště jednou na rouně. Nechť jest, prosím, samo rouno suché, a na vší zemi rosa.
\verse{40}\,I učinil Bůh té noci tak, a bylo samo rouno suché, a na vší zemi byla rosa.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  Malý počet lidu k boji vzat, \verseref[Sd7:9]{9.} však nad nepřátely vítězství obdržáno.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}edy vstav ráno Jerobál, (jenž jest Gedeon,) i všecken lid, kterýž byl s ním, položili se při studnici Charod, vojska pak Madianských byla jim na půlnoci před vrchem More v údolí.
\verse{2}\,I řekl Hospodin Gedeonovi: Příliš mnoho jest lidu s tebou, protož nedám Madianských v ruce jejich, aby se nechlubil Izrael proti mně, řka: Ruka má spomohla mi.
\verse{3}\,A protož provolej hned, ať slyší lid, a řekni: Kdo jest strašlivý a lekavý, navrať se zase, a odejdi ráno pryč k hoře Galád. I navrátilo se z lidu dvamecítma tisíců, a deset tisíc zůstalo.
\verse{4}\,Řekl opět Hospodin Gedeonovi: Ještě jest mnoho lidu; kaž jim sstoupiti k vodám, a tam jej tobě zkusím. I bude, že o komžkoli řeknu: Tento půjde s tebou, ten ať s tebou jde, a o komžkoli řeknu tobě: Tento nepůjde s tebou, ten ať nechodí.
\verse{5}\,I kázal sstoupiti lidu k vodám, a řekl Hospodin k Gedeonovi: Každého, kdož chlemtati bude jazykem svým z vody, jako chlemce pes, postavíš obzvláštně, tolikéž každého, kdož se přisehne na kolena svá ku pití.
\verse{6}\,I byl počet těch, kteříž chlemtali, rukama svýma k ústům svým \emph{vodu nosíce}, tři sta mužů, ostatek pak všeho lidu sehnuli se na kolena svá ku pití vody.
\verse{7}\,I řekl Hospodin Gedeonovi: Ve třech stech mužů, kteříž chlemtali, vysvobodím vás, a vydám Madianské v ruku tvou, ale \emph{ostatek} všeho lidu nechť se vrátí, jeden každý k místu své\-mu.
\verse{8}\,A protož nabral ten lid v ru\-ce své potravy a trouby své; \emph{ji\-né} pak muže Izraelské všecky propustil, jednoho každého do stanů jejich, toliko tři sta těch mužů zanechal při \emph{sobě}. Vojska pak Madianských ležela pod ním v údolí.
\verse[Sd7:9]{9}\,I stalo se, že noci té řekl jemu Hospodin: Vstana, sstup k vojsku, nebo dal jsem je v ruku tvou.
\verse{10}\,Pakli nesmíš sjíti sám, sejdi s Půrou služebníkem svým do vojska,
\verse{11}\,A uslyšíš, co mluviti budou; i posilní se z toho ruce tvé, tak že \emph{směle} půjdeš proti vojsku tomu. Sstoupil tedy on a Půra služebník jeho k kraji oděnců, kteříž byli v vojště.
\verse{12}\,Madian pak a Amalech i všecken lid východní leželi v údolí, jako kobylky u \emph{velikém} množství, ani velbloudů jejich počtu nebylo, jako písek, kterýž jest na břehu mořském v \emph{nesčíslném} množství.
\verse{13}\,A když přišel Gedeon, aj, jeden vypravoval bližnímu svému sen, a řekl: Hle, zdálo mi se, že pecen chleba ječmenného valil se do vojska Madianského, a přivaliv se na \emph{každý} stan, udeřil na něj, až padl, a podvrátil jejsvrchu, a tak ležel \emph{každý} stan.
\verse{14}\,Jemužto odpovídaje bližní jeho, řekl: Není to nic \emph{jiného}, jediné meč Gedeona syna Joasova, muže Izraelského; dalť jest Bůh v ruku jeho Madianské i všecka tato vojska.
\verse{15}\,Stalo se pak, že když uslyšel Gedeon vypravování snu i vyložení jeho, poklonil se \emph{Bohu}, a vrátiv se k vojsku Izraelskému, řekl: Vstaňte, nebo dal Hospodin v ruku vaši vojska Madianská.
\verse{16}\,Rozdělil tedy tři sta mužů na tři houfy, a dal trouby v ruku každému z nich a báně prázdné, a v prostředku těch bání \emph{byly} pochodně.
\verse{17}\,I řekl jim: \emph{Jakž} na mně u\-zří\-te, tak učiníte; nebo hle, já vejdu na kraj vojska, a jakž já tehdáž budu dělati, tak uděláte.
\verse{18}\,Nebo troubiti budu já v trou\-bu i všickni, jenž se mnou \emph{budou}, tehdy vy také troubiti budete v trouby vůkol všeho vojska, a řeknete: \emph{Meč} Hospodinův a Gedeonův.
\verse{19}\,Všel tedy Gedeon a sto mu\-žů, kteříž s ním byli, na kraj vojska při začátku bdění prostředního, jen že byli proměnili stráž; i troubili v trouby, a roztřískali báně, kteréž měli v rukou svých.
\verse{20}\,Tedy ti tři houfové troubili v trouby, roztřískavše báně, a drželi v ruce své levé pochodně, v pravé pak ruce své trouby, aby troubili, i křičeli: Meč Hospodinův a Gedeonův.
\verse{21}\,A postavili se každý na mís\-tě svém vůkol ležení; i zděšena jsou všecka vojska, a křičíce, utíkali.
\verse{22}\,Když pak troubilo v trouby těch tři sta \emph{mužů}, obrátil Hospodin meč jednoho proti druhému, a to po všem ležení. Utíkalo tedy vojsko až k Betseta do Zererat, a až ku pomezí Abelmehula u Tebat.
\verse{23}\,Shromáždivše se pak muži Izraelští z Neftalím a z Asser a ze všeho \emph{pokolení} Manassesova, honili Madianské.
\verse{24}\,I rozeslal Gedeon posly na všecky hory Efraimské, řka: Vyjděte v cestu Madianským, a zastupte jim vody až k Betabaře a Jordánu. Tedy shromáždivše se všickni muži Efraim, zastoupili vody až k Betabaře a Jordánu.
\verse{25}\,A chytili dvé knížat Madianských, Goréba a Zéba. I zabili Goréba na skále Goréb a Zéba zabili v lisu Zéb, a honili Madianské, hlavu pak Gorébovu a Zébovu přinesli k Gedeonovi za Jordán.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  Madianští poraženi. \verseref[Sd8:15]{15.} Nevlidní strestáni. \verseref[Sd8:27]{27.} Modlářství i smrt Gedeonova.
\end{excerpt}

\lettrine{M}{}uži pak Efraim řekli jemu: Co jsi nám to učinil, že jsi nepovolal nás, když jsi táhl k boji proti Madianským? A tuze se na něj domlouvali.
\verse{2}\,Jimž odpověděl: Zdaž jsem co takového provedl, jako vy? Zdaliž není lepší paběrování E\-frai\-movo, než vinobraní Abiezerovo?
\verse{3}\,V ruce vaše dal Bůh knížata Madianská Goréba a Zéba, a co jsem já mohl takového učiniti, jako vy? I spokojil se duch jejich k němu, když mluvil ta slova.
\verse{4}\,Když pak přišel Gedeon k Jordánu, přešel jej, a tři sta mužů, kteříž byli s ním, ustalí, honíce \emph{nepřátely}.
\verse{5}\,Protož řekl mužům Sochot: Dejte, prosím, po pecníku chle\-ba lidu, kterýž za mnou jde, ne\-bo ustali, a já honím Zebaha a Salmuna, krále ty Madianské.
\verse{6}\,I řekl jemu \emph{jeden z} knížat Sochot: Což již moc Zebahova a Salmunova jest v ruce tvé, abychom dali vojsku tvému chleba?
\verse{7}\,Jimž řekl Gedeon: Z té příčiny, když dá Hospodin Zebaha a Salmuna v ruku mou, tehdy zmrskám těla vaše trním a bodláčím \emph{z} pouště té.
\verse{8}\,I táhl odtud do Fanuel, a podobně mluvil k nim, ale obyvatelé Fanuel odpověděli jemu \emph{tolikéž}, jako muži Sochot.
\verse{9}\,I řekl obyvatelům Fanuel: Když se navrátím v pokoji, zbořím věži tuto.
\verse{10}\,Zebah pak a Salmun byli v Karkara spolu s vojsky svými, takměř patnácte tisíců, všickni, což jich bylo pozůstalo ze všeho vojska národů východních, zbitých pak bylo sto a dvadceti tisíc mužů bojovníků.
\verse{11}\,I táhna Gedeon cestou bydlících v staních od východní stra\-ny Nobe a Jegbaa, udeřil na to vojsko, kteréžto vojsko sobě počínalo bezpečně.
\verse{12}\,Když pak utíkali Zebah a Salmun, honil je, a jal oba dva ty krále Madianské, Zebaha a Salmuna, a všecko vojsko jejich předěsil.
\verse{13}\,I navracel se Gedeon syn Joasův z bitvy před východem slunce.
\verse{14}\,I jav mládence z obyvatelů Sochotských, vyptával se ho; kterýž sepsal mu knížata Sochot a starší jeho, sedmdesáte sedm mužů.
\verse[Sd8:15]{15}\,Přišed pak k obyvatelům Sochot, řekl: Aj, Zebah a Salmun, pro něž jste mi utrhali, řkouce: Zdali moc Zebaha a Salmuna jest v ruce tvé, abychom dali ustalým mužům tvým chleba?
\verse{16}\,Protož vzav starší města a trní s bodláčím \emph{z} pouště té, dal na nich příklad \emph{jiným} mužům Sochot.
\verse{17}\,I věži Fanuel rozbořil, a pobil muže města.
\verse{18}\,Potom řekl Zebahovi a Salmunovi: Jací to byli muži, kteréž jste pobili na \emph{hoře} Tábor? Odpověděli oni: Takoví jako ty, jeden každý na pohledění byl jako syn královský.
\verse{19}\,I dí: Bratří moji, synové matky mé byli. Živť jest Hospodin, byste byli živili je, nepobil bych vás.
\verse{20}\,Tedy řekl k Jeter prvorozenému svému: Vstaň, pobí je. Ale mládenček nevytáhl meče svého, proto že se bál, nebo byl ještě mládenček.
\verse{21}\,I řekl Zebah a Salmun: Vstaň ty a oboř se na nás, ne\-bo jaký jest muž, \emph{taková} i síla jeho. Vstav tedy Gedeon, zabil Zebaha a Salmuna, a vzal hal\-že, kteréž byly na hrdlech velbloudů jejich.
\verse{22}\,Potom řekli muži Izraelští Gedeonovi: Panuj nad námi i ty i syn tvůj, také syn syna tvého, nebo vysvobodil jsi nás z ruky Madianských.
\verse{23}\,I odpověděl jim Gedeon: Nebuduť já panovati nad vámi, aniž panovati bude nad vámi syn můj, Hospodin panovati bu\-de nad vámi.
\verse{24}\,Řekl jim také Gedeon: Žádost tuto vzložím toliko na vás, abyste mi dali jeden každý náušnici z loupeží svých; (nebo náušnice zlaté měli, proto že Izmaelitští byli.)
\verse{25}\,I odpověděli: Rádi dáme. A prostřevše roucho, metali na ně každý náušnici z loupeží svých.
\verse{26}\,Byla pak váha náušnic zlatých, kteréž vyžádal, tisíc a sedm set \emph{lotů} zlata, kromě halží a zlatých jableček, i roucha šarlatového, kteréž na sobě měli králové Madianští, a kromě hal\-ží, kteréž byly na hrdlech velbloudů jejich.
\verse[Sd8:27]{27}\,I udělal z toho Gedeon efod, a složil jej v městě svém Ofra. I smilnil tam všecken Izrael, chodě za ním, a byl Gedeonovi i domu jeho osídlem.
\verse{28}\,Madianští pak sníženi jsou před syny Izraelskými, aniž potom pozdvihli hlavy své; a tak byla v pokoji země za čtyřidceti let ve dnech Gedeonových.
\verse{29}\,A odšed Jerobál syn Joasův, přebýval v domě svém.
\verse{30}\,Měl pak Gedeon se\-dm\-de\-sá\-te synů, kteříž pošli z bedr jeho; nebo měl žen mnoho.
\verse{31}\,Ženina také jeho, kterouž měl v Sichem, i ta porodila jemu syna, a dala mu jméno Abimelech.
\verse{32}\,A když umřel Gedeon syn Joasův v starosti dobré, pochován jest v hrobě Joasa otce svého v Ofra Abiezeritského.
\verse{33}\,Stalo se pak po smrti Gedeonově, že se odvrátili synové Izraelští a smilnili, \emph{jdouce} za modlami, a vzali sobě Bále Berit za boha.
\verse{34}\,A nerozpomenuli se synové Izraelští na Hospodina Boha svého, kterýž je vytrhl z ruky všech nepřátel jejich vůkol.
\verse{35}\,A neučinili milosrdenství s domem Jerobále Gedeona, jako on všecko dobré činil Izraelovi.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Tyranství Abimelechovo, \verseref[Sd9:23]{23.} pomsta za to, \verseref[Sd9:31]{31.} válka \verseref[Sd9:53]{53.} a bídné skonání jeho.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ebo odšed Abimelech syn Jerobálův do Sichem k bratřím matky své, mluvil k nim i ke vší čeledi domu otce matky své, řka:
\verse{2}\,Mluvte, prosím, ke všechněm mužům Sichemským: Co jest lépe vám, to\discretionary{-}{-}{-}li, aby panovalo nad vámi sedmdesáte mužů, \emph{totiž} všickni synové Jerobálovi, čili aby panoval nad vámi muž jeden? Pamatujte pak, že jsem já kost vaše a tělo vaše.
\verse{3}\,Tedy mluvili bratří matky je\-ho o něm ke všechněm mužům Sichemským všecka slova tato, a naklonilo se srdce jejich k Abimelechovi, nebo řekli: Bratr náš jest.
\verse{4}\,I dali jemu sedmdesáte \emph{lotů} stříbra z domu Bále Berit, na něž \emph{sobě} najal Abimelech služebníky, povaleče a tuláky, aby chodili za ním.
\verse{5}\,A přišed do domu otce svého do Ofra, zmordoval bratří své, syny Jerobálovy, sedmdesáte mužů, na jednom kameni; to\-li\-ko zůstal Jotam syn Jerobálův nejmladší, nebo se byl skryl.
\verse{6}\,Tedy shromáždili se všickni muži Sichemští i všecken dům Mello, i šli, a ustanovili sobě A\-bi\-me\-le\-cha za krále na rovinách \emph{u} sloupu, kterýž jest u Sichem.
\verse{7}\,To když pověděli Jotamovi, odejda, postavil se na vrchu ho\-ry Garizim, a pozdvihna hlasu svého, volal, a řekl jim: Poslyšte mne muži Sichemští, a uslyš vás Bůh.
\verse{8}\,Sešlo se některého času dříví, aby pomazalo nad sebou krále. I řekli olivě: Kraluj nad námi.
\verse{9}\,Jimžto odpověděla oliva: Zdali já, opustě svou tučnost, kterouž ctěn bývá Bůh i lidé, půjdu, abych byla postavena nad stromy?
\verse{10}\,I řeklo dříví fíku: Poď ty a kraluj nad námi.
\verse{11}\,Jimž odpověděl fík: Zdali já, opustě sladkost svou a ovoce své výborné, půjdu, abych postaven byl nad stromy?
\verse{12}\,Řeklo opět dříví vinnému kořenu: Poď ty a kraluj nad ná\-mi.
\verse{13}\,Jimž odpověděl vinný kořen: Zdali já, opustě své víno, kteréž obveseluje Boha i lidi, půjdu, abych postaven byl nad stromy?
\verse{14}\,Naposledy řeklo všecko dří\-ví bodláku: Poď \emph{ale} ty a kraluj nad námi.
\verse{15}\,I odpověděl bodlák dříví: Jestliže v pravdě béřete vy mne sobě za krále, poďte, odpočívejte pod stínem mým; pakli nic, vyjdi oheň z bodláku a spal cedry Libánské.
\verse{16}\,Tak i nyní, jestliže jste právě a upřímě učinili, ustavivše Abimelecha za krále, a jestliže jste dobře učinili Jerobálovi a domu jeho, a jestliže podlé do\-bro\-di\-ní rukou jeho odplatili jste se je\-mu;
\verse{17}\,(Nebo otec můj bojoval za vás a opovážil se života svého, aby vás vysvobodil z ruky Madianských,
\verse{18}\,Vy pak teď povstali jste pro\-ti domu otce mého, a zmordovali jste syny jeho, se\-dm\-de\-sá\-te mužů na jednom kameni, a ustanovili jste krále Abimelecha, syna děvky jeho, nad muži Sichemskými, proto že bratr váš jest;)
\verse{19}\,Jestliže, řku, právě a u\-pří\-mně udělali jste Jerobálovi i domu jeho dne tohoto, veselte se z Abimelecha, a on také nechť se veselí z vás;
\verse{20}\,Pakli nic, nechť vyjde oheň z Abimelecha a sžíře muže Sichemské i dům Mello, nechť vyjde také oheň od mužů Sichemských a z domu Mello a sžíře Abimelecha.
\verse{21}\,Tedy utekl Jotam, a utí\-ka\-je, odšel do Beera, a zůstal tam, boje se Abimelecha bratra své\-ho.
\verse{22}\,I panoval Abimelech nad Izraelem tři léta.
\verse[Sd9:23]{23}\,Poslal pak Bůh ducha zlého mezi Abimelecha a mezi muže Sichemské, a zpronevěřili se muži Sichemští Abimelechovi,
\verse{24}\,Aby pomštěna byla křivda sedmdesáti synů Jerobálových, a aby krev jejich přišla na Abimelecha bratra jejich, kterýž zmordoval je, a na muže Sichemské, kteříž posilnili rukou jeho, aby zmordoval bratří své.
\verse{25}\,Nebo učinili muži Sichemští jemu zálohy na vrších hor, a loupili všecky chodíci mimo ně tou cestou; kterážto věc povědína jest Abimelechovi.
\verse{26}\,Syn pak Ebedův Gál, jda s bratřími svými, přišel do Sichem, i těšili se z něho muži Sichemští.
\verse{27}\,A vyšedše na pole, sbírali víno své a tlačili i veselili se; a všedše do chrámu bohů svých, jedli a pili, a zlořečili Abimelechovi.
\verse{28}\,Řekl pak Gál syn Ebedův: Kdo jest Abimelech? A jaké jest Sichem, abychom sloužili jemu? Zdaliž není syn Jerobálův, a Zebul úředník jeho? Služte \emph{raději} mužům Emora, otce Sichemova; nebo proč my máme sloužiti tomuto?
\verse{29}\,Ale ó kdyby tento lid byl v ruce mé, abych shladil Abimelecha! I řekl Abimelechovi: Sbeř sobě vojsko, a vyjdi.
\verse{30}\,Uslyšav pak Zebul, úředník města toho, slova Gále syna E\-be\-dova, rozhněval se náramně.
\verse[Sd9:31]{31}\,I poslal posly k Abimelechovi tajně, řka: Hle, Gál syn Ebedův i bratří jeho přišli do Sichem, a hle, bojovati budou s městem proti tobě.
\verse{32}\,Protož nyní vstana nočně, ty i lid, kterýž jest s tebou, zdělej zálohy v poli.
\verse{33}\,A ráno, když bude slunce vycházeti, vstana, udeříš na mě\-sto, a když on i lid, kterýž jest s ním, vyjde proti tobě, učiníš jemu to, což se naskytne ruce tvé.
\verse{34}\,A protož vstal Abimelech i všecken lid, kterýž s ním byl v noci, a učinili zálohy u Sichem na čtyřech místech.
\verse{35}\,I vyšel Gál syn Ebedův, a postavil se v bráně města; vyvstal pak Abimelech i lid, kterýž s ním byl, z záloh.
\verse{36}\,A uzřev Gál ten lid, řekl Zebulovi: Hle, lid sstupuje s vr\-chu hor. Jemuž odpověděl Zebul: Stín hor vidíš, jako \emph{nějaké} lidi.
\verse{37}\,Tedy opět promluvil Gál, řka: Hle, lid sstupuje s vrchu, nebo houf jeden táhne cestou rovin Monenim.
\verse{38}\,Řekl pak jemu Zebul: Kde jsou nyní ústa tvá, jimižs mluvil: Kdo jest Abimelech, aby\-chom sloužili jemu? Zdaliž toto není lid ten, kterýmž jsi pohrdal? Vytáhniž nyní, a bojuj proti němu.
\verse{39}\,I vytáhl Gál před lidmi Sichemskými, a bojoval proti Abimelechovi.
\verse{40}\,Ale Abimelech honil ho utíkajícího před tváří svou, a padlo raněných mnoho až k bráně.
\verse{41}\,Zůstal pak Abimelech v A\-ru\-ma, a Zebul vyhnal Gále i bratří jeho, aby nezůstávali v Sichem.
\verse{42}\,Nazejtří pak vytáhl lid do pole, i oznámeno jest to Abimelechovi.
\verse{43}\,Tedy \emph{on} pojal lid \emph{svůj}, a rozdělil jej na tři houfy, zdělav zálohy v polích, a vida, an lid vychází z města, vyskočil na ně a zbil je.
\verse{44}\,Nebo Abimelech a houf, kterýž \emph{byl} s ním, udeřili \emph{na ně} a postavili se u brány města, \emph{druzí} pak dva houfové obořili se na všecky ty, kteříž byli v poli, a zbili je.
\verse{45}\,Abimelech pak dobýval měs\-ta celý ten den, až ho i dobyl, a lid, kterýž v něm byl, pobil, a zbořiv město, posál je solí.
\verse{46}\,Uslyševše pak všickni muži věže Sichemské, vešli do hradu svého, chrámu boha Berit.
\verse{47}\,A oznámeno jest Abimelechovi, že se tam shromáždili všickni muži věže Sichemské.
\verse{48}\,Tedy vstoupil Abimelech na horu Salmon, on i všecken lid, kterýž byl s ním, a nabrav seker s sebou, nasekal ratolestí s stromů, kterýchž nabral a vložil na rameno své. I řekl lidu, kterýž byl s ním: Což jste viděli, že jsem učinil, spěšně učiňte tak jako já.
\verse{49}\,I uťal sobě jeden každý ze všeho lidu ratolest, a jdouce za Abimelechem, skladli \emph{je} u hradu, a zapálili jimi hrad. I zemřeli tam všickni muži věže Sichemské téměř tisíc mužů a žen.
\verse{50}\,Odšel pak Abimelech do Tébes, a položil se u Tébes, i dobyl ho.
\verse{51}\,Byla pak věže pevná u prostřed města, a utekli tam vši\-ckni muži i ženy, i všickni před\-ní města toho, a zavřeli po sobě, vstoupivše na vrch věže.
\verse{52}\,Tehdy přišed Abimelech až k věži, dobýval jí, a přistoupil až ke dveřím věže, aby je zapálil ohněm.
\verse[Sd9:53]{53}\,V tom žena nějaká svrhla kus žernovu na hlavu Abimelechovu, a prorazila hlavu jeho.
\verse{54}\,A \emph{on} rychle zavolav mládence, kterýž nosil zbroj jeho, řekl jemu: Vytrhni meč svůj a zabí mne, aby potom nepravili o mně: Žena zabila ho. I probodl jej služebník jeho, a umřel.
\verse{55}\,Uzřevše pak synové Izraelští, že by umřel Abimelech, odešli jeden každý k místu svému.
\verse{56}\,A tak odměnil Bůh zlým Abimelechovi \emph{za nešlechetnost}, kterouž páchal proti otci svému, zmordovav sedmdesáte bratří svých.
\verse{57}\,Tolikéž i všecku nešlechetnost mužů Sichemských vrátil Bůh na hlavu jejich, a přišlo na ně zlořečení Jotama syna Jerobálova.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  O dvou soudcích Izraelských. \verseref[Sd10:6]{6.} Modlářství lidu, \verseref[Sd10:7]{7.} trestání pro ně, \verseref[Sd10:10]{10.} i pokání.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ovstal pak po Abimelechovi k obhajování Izraele Tola, syn Fua, syna Dodova, muž z \emph{pokolení} Izachar, a ten bydlil v Samir na hoře Efraim.
\verse{2}\,I soudil Izraele za třimecítma let, a umřev, pochován jest v Samir.
\verse{3}\,Po něm povstal Jair Galádský, a soudil Izraele za dvamecítma let.
\verse{4}\,A měl třidceti synů, kteříž jezdili na třidcíti mezcích; a mě\-li třidceti měst, kteráž sloula vsi Jairovy až do dnešního dne, a \emph{ty jsou} v zemi Galád.
\verse{5}\,I umřel Jair, a pochován jest v Kamon.
\verse[Sd10:6]{6}\,Opět pak synové Izraelští činili to, což jest zlého před očima Hospodinovýma; nebo sloužili Bálům a Astarot, to jest, bohům Syrským, bohům Sidonským a bohům Moábským, tolikéž i bohům synů Ammon, i bohům Filistinským, tak že opustili Hospodina, a nesloužili jemu.
\verse[Sd10:7]{7}\,Protož roznítila se prchlivost Hospodinova na Izraele, a vydal je v ruku Filistinských a v ruku Ammonitských,
\verse{8}\,Kteříž stírali a potlačovali syny Izraelské toho roku, \emph{i potom za} osmnácte let, všecky sy\-ny Izraelské, kteříž byli před Jordánem v zemi Amorejského, kteráž jest v Galád.
\verse{9}\,Přešli pak Ammonitští \emph{i} Jordán, aby bojovali také proti Judovi, a proti Beniaminovi, i pro\-ti domu Efraimovu; i byl Izrael náramně ssoužen.
\verse[Sd10:10]{10}\,Tedy volali synové Izraelští k Hospodinu, řkouce: Zhřešiliť jsme tobě, tak že jsme opustili \emph{tě} Boha svého, a sloužili jsme Bálům.
\verse{11}\,Ale Hospodin řekl synům Izraelským: Zdaliž jsem od Egyptských a od Amorejských a od Ammonitských a Filistinských,
\verse{12}\,Tolikéž \emph{od} Sidonských, a Amalechitských, i \emph{od} Maonitských, vás ssužujících, když jste volali ke mně, nevysvobodil vás z ruky jejich?
\verse{13}\,A vy opustili jste mne a sloužili jste bohům cizím, protož nevysvobodím vás více.
\verse{14}\,Jděte a volejte k bohům, kteréž jste \emph{sobě} zvolili; oni nechť vás vysvobodí v čas ssoužení vašeho.
\verse{15}\,I řekli synové Izraelští Hospodinu: Zhřešili jsme; učiň s ná\-mi, cožť se dobře líbí, a však vysvoboď nás, prosíme, v tento čas.
\verse{16}\,Protož vyvrhše bohy cizí z prostředku svého, sloužili Hospodinu, a zželelo se duši jeho nad trápením Izraele.
\verse{17}\,Svolali se pak Ammonitští, a položili se v Galád; shromáždili se také synové Izraelští, a položili se v Masfa.
\verse{18}\,I řekli lid s knížaty Galád jedni druhým: Kdokoli počne bojovati proti Ammonitským, bude vůdce všech obyvatelů Galád.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  Vítězství Jefte nad Ammonitskými, \verseref[Sd11:30]{30.} a slib jeho učiněný Bohu.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}efte pak Galádský byl muž udatný a byl syn ženy nevěstky, z níž zplodil Galád \emph{řečeného} Jefte.
\verse{2}\,\emph{Ale} i manželka Galádova naplodila mu synů, a když dorostli synové manželky té, vyhnali Jefte. Nebo řekli jemu: Nebudeš děditi v domě otce našeho, nebo jsi postranní ženy syn.
\verse{3}\,Protož utekl Jefte od tváři bratří svých, a bydlil v zemi Tob; a sběhli se k Jefte lidé povaleči, a vycházeli s ním.
\verse{4}\,Stalo se pak \emph{po těch} dnech, že bojovali Ammonitští proti Izraelským.
\verse{5}\,A když počali bojovati Ammonitští proti nim, odešli starší Galádští, aby zase přivedli Jefte z země Tob.
\verse{6}\,I řekli k Jefte: Poď a buď vůdce náš, abychom bojovali proti Ammonitským.
\verse{7}\,Odpověděl Jefte starším Galádským: Zdaliž jste vy mne neměli v nenávisti, a nevyhnali jste mne z domu otce mého? Pročež tedy nyní přišli jste ke mně, když ssouženi jste?
\verse{8}\,I řekli starší Galádští k Jefte: Proto jsme se nyní navrátili k tobě, abys šel s námi a bojoval proti Ammonitským, a byl nám všechněm obyvatelům Galádským za vůdce.
\verse{9}\,Tedy odpověděl Jefte starším Galádským: Poněvadž mne zase uvodíte, abych bojoval pro\-ti Ammonitským, když by mi je dal Hospodin v moc, budu\discretionary{-}{-}{-}li vám za vůdce?
\verse{10}\,I řekli starší Galádští k Jefte: Hospodin bude svědkem mezi námi, jestliže neučiníme vedlé slova tvého.
\verse{11}\,A tak šel Jefte s staršími Galádskými, a představil jej sobě lid za vůdci a kníže, a mluvil Jefte všecka slova svá před Hospodinem v Masfa.
\verse{12}\,Potom poslal Jefte posly k králi Ammonitskému s tímto poručením: Co máš ke mně, že jsi vytáhl na mne, abys bojoval proti zemi mé?
\verse{13}\,I odpověděl král Ammonitský poslům Jefte: Že vzal Izrael zemi mou, když vyšel z Egypta, od Arnon až k Jaboku a až k Jordánu; protož nyní vrať mi ji pokojně.
\verse{14}\,Opět pak poslal Jefte posly k králi Ammonitskému,
\verse{15}\,A řekl jemu: Takto praví Jefte: Nevzalť Izrael země Mo\-áb\-ské, ani \emph{země} synů Ammonových.
\verse{16}\,Ale když vyšli z Egypta, šel Izrael přes poušť až k moři Ru\-dému, a přišel do Kádes.
\verse{17}\,Odkudž poslal Izrael posly k králi Edomskému, \emph{řka}: Prosím, nechť projdu skrze zemi tvou. A nechtěl \emph{ho} slyšeti král Edomský. Poslal také k králi Moábskému, a nechtěl \emph{povoliti}. A tak zůstal Izrael v Kádes.
\verse{18}\,Potom když šel přes poušť, obcházel zemi Edomskou a zemi Moábskou, a přišed od východu slunce zemi Moábské, položil se před Arnon, a nevešli na pomezí Moábské; nebo Arnon jest meze Moábských.
\verse{19}\,Protož poslal Izrael posly k Seonovi králi Amorejskému, to jest, k králi Ezebon, a řekl jemu Izrael: Prosím, nechť projdu skrze zemi tvou až k místu svému.
\verse{20}\,Ale Seon nedověřoval Izraelovi, aby přejíti měl pomezí jeho. Protož shromáždil Seon všecken lid svůj, a položili se v Jasa, a bojoval proti Izraelovi.
\verse{21}\,I dal Hospodin Bůh Izraelský Seona i všecken lid jeho v ruku Izraelských, a porazili je. I opanoval dědičně Izrael všecku zemi Amorejského, té země obyvatele.
\verse{22}\,A tak opanovali všecko pomezí Amorejského od Arnon až k Jaboku a od pouště až k Jordánu.
\verse{23}\,Když tedy Hospodin Bůh Izraelský vyhladil Amorejského od tváři lidu svého Izraelského, proč ty chceš panovati nad ním?
\verse{24}\,Zdaliž tím, což tobě dal Chámos bůh tvůj k vládařství, vládnouti nemáš? Takž, kterékoli vyhladil Hospodin Bůh náš od tváři naší, jejich \emph{dědictvím} my vládneme.
\verse{25}\,K tomu pak, zdali jsi ty čím lepší Baláka syna Seforova, krále Moábského? Zdali se kdy vadil s Izraelem? Zdali kdy bojoval proti nim?
\verse{26}\,Ješto \emph{již} bydlí Izrael v Ezebon a ve vsech jeho, i v Aroer, a ve vsech jeho, i ve všech městech, kteráž jsou při pomezí Arnon, za tři sta let. Proč jste \emph{jí} neodjali v tak \emph{dlouhém} času?
\verse{27}\,Protož ne já provinil jsem proti tobě, ale ty mně zle činíš, bojuje proti mně. Nechť sou\-dí Hospodin soudce dnes mezi syny Izraleskými a mezi syny Ammonovými.
\verse{28}\,Král pak Ammonitský neuposlechl slov Jefte, kteráž vzkázal jemu.
\verse{29}\,V tom nadšen byl Jefte duchem Hospodinovým, i táhl skr\-ze Galád a Manasse, prošel i Masfa v Galád, a z Masfy v Galád táhl proti Ammonitským.
\verse[Sd11:30]{30}\,(Učinil pak Jefte slib Hospodinu, a řekl: Jestliže jistotně dáš mi Ammonitské v ruku mou:
\verse{31}\,I stane se, že což by koli vyšlo ze dveří domu mého mně vstříc, když se vrátím v pokoji od Ammonitských, bude Hospodinovo, abych to obětoval v obět zápalnou.)
\verse{32}\,Přitáhl tedy Jefte na Ammonitské, aby bojoval proti nim, a dal je Hospodin v ruku jeho.
\verse{33}\,I pobil je od Aroer, až kudy se jde do Mennit, dvadceti měst, a až do Abel vinic porážkou velikou velmi; a sníženi jsou Ammonitští před syny Izraelskými.
\verse{34}\,Když se pak navracoval Jef\-te do Masfa k domu svému, aj, dcera jeho vyšla jemu vstříc s bubny a s houfem plésajících; kterouž měl toliko jedinou, aniž měl kterého syna aneb \emph{jiné} dcery.
\verse{35}\,Stalo se pak, že když uzřel ji, roztrhl roucha svá a řekl: Ach, dcero má, velices mne ponížila; nebo jsi z těch, jenž mne kormoutí, poněvadž jsem tak řekl Hospodinu, aniž budu moci odvolati \emph{toho}.
\verse{36}\,Jemuž ona odpověděla: Můj otče, jestliže jsi tak řekl Hospodinu, učiň mi podlé toho, jakžs mluvil; kdyžť jen dal Hospodin pomstu nad nepřátely tvými, Ammonitskými.
\verse{37}\,Řekla také otci svému: Nechť \emph{toliko} toto obdržím: Odpusť mne na dva měsíce, ať jdu a vejdu na hory a opláči panenství svého, já i družičky mé.
\verse{38}\,Kterýž řekl: Jdi. I propustil ji na dva měsíce. Odešla tedy ona i družičky její, a plakala panenství svého na horách.
\verse{39}\,A při dokonání dvou měsíců navrátila se k otci svému, a vykonal při ní slib svůj, kterýž byl učinil. Ona pak nepoznala muže. I byl \emph{ten} obyčej v Izraeli,
\verse{40}\,\emph{Že} každého roku scházívaly se dcery Izraelské, aby plakaly nad dcerou Jefte Galádského za čtyři dni v roce.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Válka Jefte proti Efraimským, \verseref[Sd12:7]{7.} smrt jeho, \verseref[Sd12:8]{8.} i jiných tří vůdců po něm.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}hromáždili se pak muži Ef\-raim, a přešedše k straně půlnoční, řekli k Jefte: Proč jsi vyšel k boji proti Ammonitským, a nepovolal jsi nás, abychom šli s tebou? Dům tvůj i tebe ohněm spálíme.
\verse{2}\,K nimž řekl Jefte: Nesnáz jsem měl já a lid můj s Ammonitskými velikou; tedy povolal jsem vás, ale nevysvobodili jste mne z ruky jejich.
\verse{3}\,Protož vida, že jste mne nevysvobodili, odvážil jsem se života svého, a táhl jsem proti Ammonitským, i dal je Hospodin v ruku mou. Ale proč jste dnes přišli ke mně? \emph{Zdali} abyste bojovali proti mně?
\verse{4}\,Tedy shromáždil Jefte všecky muže Galádské, a bojoval s Ef\-rai\-mem. I porazili muži Galád Efraimské, nebo pravili poběhlci Efraimští: Vy Galádští \emph{jste} u prostřed Efraima a u prostřed Manassesa.
\verse{5}\,Odjali Galádští též i brody Jordánské Efraimským. A bylo, že když kdo z utíkajících Ef\-raim\-ských řekl: Nechať přejdu, řekli jemu muži Galádští: Jsi\discretionary{-}{-}{-}li Efratejský? Jestliže řekl: Nejsem,
\verse{6}\,Tedy řekli jemu: Rci hned Šibolet. I řekl: Sibolet, aniž dobře mohl vyřknouti toho. Tedy pochytíce jej, zamordovali ho u brodu Jordánského. I padlo to\-ho času z Efraima čtyřidceti a dva tisíce.
\verse[Sd12:7]{7}\,Soudil pak Jefte Izraele šest let; a umřel Jefte Galádský, a pochován jest \emph{v jednom} z měst Galádských.
\verse[Sd12:8]{8}\,Potom soudil po něm Izraele Abesam z Betléma.
\verse{9}\,A měl třidceti synů a třidceti dcer, \emph{kteréž} rozevdal od sebe, a třidceti žen přivedl od jinud synům svým. I soudil Izraele sedm let.
\verse{10}\,A umřev Abesam, pochován jest v Betlémě.
\verse{11}\,Po něm pak soudil Izraele Elon Zabulonský; ten soudil Izraele deset let.
\verse{12}\,I umřel Elon Zabulonský, a pochován jest v Aialon, v zemi Zabulon.
\verse{13}\,Potom soudil Izraele Abdon syn Hellelův Faratonský.
\verse{14}\,Ten měl čtyřidceti synů a třidceti vnuků, kteříž jezdili na sedmdesáti mezcích; i soudil Izraele osm let.
\verse{15}\,Umřev pak Abdon syn Hellelův Faratonský, pohřben jest v Faraton, v zemi Efraim na hoře Amalechitské.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  O narození Samsona.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}edy opět synové Izraelští činili to, což jest zlého před očima Hospodinovýma, i vydal je Hospodin v ruce Filistinských za čtyřidceti let.
\verse{2}\,Byl pak muž jeden z Zaraha, z čeledi Dan, jménem Manue, jehož manželka byla neplodná a nerodila.
\verse{3}\,I ukázal se anděl Hospodinův ženě té a řekl jí: Aj, nyní jsi neplodná, aniž jsi rodila; počneš pak a porodíš syna.
\verse{4}\,Protož nyní vystříhej se, abys vína nepila aneb nápoje opojného, a abys nejedla nic nečistého.
\verse{5}\,Nebo aj, počneš a porodíš syna, a břitva ať nevchází na hlavu jeho, nebo bude to dítě od života Nazarejský Boží, a tenť počne vysvobozovati Izraele z ruky Filistinských.
\verse{6}\,I přišla žena a pověděla \emph{to} muži svému, řkuci: Muž Boží přišel ke mně, jehož oblíčej byl jako oblíčej anděla Božího, hrozný velmi, a neotázala jsem se jeho, odkud by byl, ani mi svého jména neoznámil.
\verse{7}\,Ale řekl mi: Aj, počneš a porodíš syna, protož nyní nepí vína aneb nápoje opojného, aniž jez co nečistého, nebo to dítě od života bude Nazarejský Boží až do dne smrti své.
\verse{8}\,Tedy Manue modlil se Hospodinu a řekl: Vyslyš mne, můj Pane, prosím, nechť muž Boží, kteréhož jsi byl poslal, zase přijde k nám, a naučí nás, co máme dělati s dítětem, kteréž se má naroditi.
\verse{9}\,I vyslyšel Bůh hlas Manue; nebo přišel anděl Boží opět k ženě té, když seděla na poli. Manue pak muž její nebyl s ní.
\verse{10}\,A protož s chvátáním běžela žena ta, a oznámila muži svému, řkuci jemu: Hle, ukázal se mi muž ten, kterýž byl ke mně prvé přišel.
\verse{11}\,Vstav pak Manue, šel za manželkou svou, a přišed k mu\-ži tomu, řekl jemu: Ty\discretionary{-}{-}{-}li jsi ten muž, kterýž jsi mluvil k manželce \emph{mé}? Odpověděl: Jsem.
\verse{12}\,I řekl Manue: Nechť se nyní stane slovo tvé, \emph{ale} jaká péče o to dítě a správa při něm býti má?
\verse{13}\,Odpověděl anděl Hospodinův Manue: Ode všeho toho, o čemž jsem oznámil ženě, ať se ona vystříhá.
\verse{14}\,Ničeho, což pochází z vinného kmene, ať neužívá, to jest, vína aneb nápoje opojného ať nepije, a nic nečistého ať nejí; cožkoli jsem jí přikázal, ať ostříhá.
\verse{15}\,Tedy řekl Manue andělu Hospodinovu: Medle, nechť tě pozdržíme, a připravímeť kozlíka.
\verse{16}\,I odpověděl anděl Hospodinův Manue: Bys mne i pozdržel, nebuduť jísti pokrmu tvého, ale jestliže připravíš obět zápalnou, Hospodinu ji obětuj. Nebo nevěděl Manue, že byl anděl Hospodinův.
\verse{17}\,Řekl opět Manue andělu Hospodinovu: Jaké jest jméno tvé, abychom, když se naplní řeč tvá, poctili tebe?
\verse{18}\,Jemuž odpověděl anděl Hospodinův: Proč se ptáš na jméno mé, kteréž jest divné?
\verse{19}\,Vzav tedy Manue kozlíka a obět suchou, obětoval \emph{to} na skále Hospodinu, a on divnou věc učinil, an na to hledí Manue a manželka jeho.
\verse{20}\,Nebo když vstupoval plamen s oltáře k nebi, vznesl se anděl Hospodinův v plameni \emph{s} oltáře, Manue pak a manželka jeho vidouce to, padli na tvář svou na zemi.
\verse{21}\,A již se více neukázal anděl Hospodinův Manue ani manželce jeho. Tedy porozuměl Manue, že byl anděl Hospodinův.
\verse{22}\,I řekl Manue manželce své: Jistě my zemřeme, nebo jsme Boha viděli.
\verse{23}\,Jemuž odpověděla man\-žel\-ka jeho: Kdyby nás chtěl Hospodin usmrtiti, nebyl by přijal z rukou našich oběti zápalné a suché, aniž by nám byl ukázal čeho toho, aniž by na tento čas byl nám ohlásil věcí takových.
\verse{24}\,A tak žena ta porodila syna a nazvala jméno jeho Samson. I rostlo dítě, a žehnal jemu Hospodin.
\verse{25}\,I počal ho Duch Hospodinův ponoukati v Mahane Dan, mezi Zaraha a Estaol.

\chapter[14]{Kapitola 14.}

\begin{excerpt}
  Ženění Samsonovo.
\end{excerpt}

\lettrine{Š}{}el pak Samson do Tamnata, a uzřel tam ženu ze dcer Filistinských.
\verse{2}\,A navrátiv se, oznámil otci svému a mateři své, řka: Viděl jsem ženu v Tamnata ze dcer Filistinských, protož nyní vezměte mi ji za manželku.
\verse{3}\,I řekl mu otec jeho a matka jeho: Zdali není mezi dcerami bratří tvých a ve všem lidu mém ženy, že sobě vzíti chceš manželku z Filistinských neobřezaných? Odpověděl Samson otci svému: Tuto vezměte mi, nebť mi se líbí.
\verse{4}\,Otec pak jeho a matka jeho nevěděli, by to od Hospodina bylo, \emph{a} že příčiny hledá od Filistinských; nebo toho času panovali Filistinští nad Izraelem.
\verse{5}\,Tedy šel Samson a otec jeho i matka jeho do Tamnata. Když pak přišli k vinicím Tamnatským, a aj, lev mladý řvoucí potkal se s ním.
\verse{6}\,I sstoupil na něj Duch Hospodinův, a roztrhl lva, jako by roztrhl kozelce, ačkoli nic neměl v rukou svých. A neoznámil otci ani mateři své, co učinil.
\verse{7}\,Přišed tedy, mluvil s ženou tou, a líbila se Samsonovi.
\verse{8}\,Navracuje se pak po \emph{několika} dnech, aby ji pojal, uchýlil se, aby pohleděl na mrtvého lva, a aj, v těle jeho byl roj včel a med.
\verse{9}\,A vybrav jej na ruce své, šel cestou a jedl; a přišed k otci svému a mateři své, dal jim, i jedli. Ale nepověděl jim, že z mrtvého lva vyňal \emph{ten} med.
\verse{10}\,Tedy šel otec jeho k ženě té, a učinil tam Samson hody, nebo tak činívali mládenci.
\verse{11}\,Když pak jej viděli \emph{tam}, vybrali \emph{z sebe} třidceti tovaryšů, aby byli při něm.
\verse{12}\,I řekl jim Samson: Vydám vám pohádku, kterouž jestliže mi právě vysvětlíte za sedm dní \emph{těchto} hodů a uhodnete, dám vám třidceti čechlů a třidcatero roucho proměnné.
\verse{13}\,Jestliže mi pak nebudete moci uhodnouti, dáte vy mně třidceti čechlů a třidcatero roucho proměnné. Kteříž odpověděli jemu: Vydej pohádku svou, ať ji slyšíme.
\verse{14}\,I řekl jim: Z zžírajícího vyšel pokrm, a z silného vyšla sladkost. I nemohli uhodnouti pohádky té za tři dni.
\verse{15}\,Stalo se pak dne sedmého, (nebo byli řekli ženě Sam\-so\-no\-vě: Namluv muže svého, ať nám vyloží tu pohádku, ať nespálíme tě i domu otce tvého ohněm. Proto\discretionary{-}{-}{-}liž, abyste našeho statku dostali, pozvali jste nás? Či co?
\verse{16}\,I plakala žena Samsonova na něj, řkuci: Jistě nenávidíš mne a nemiluješ mne; pohádku jsi vydal synům lidu mého, a mně jí nechceš povědíti. Kterýž řekl jí: Hle, otci mému a mateři neoznámil jsem, a tobě mám povědíti?
\verse{17}\,I plakala na něj do sedmého dne, v nichž měli hody.) Dne tedy sedmého pověděl jí, nebo trápila jej; kterážto oznámila pohádku synům lidu svého.
\verse{18}\,Muži tedy města toho dne sedmého, prvé než slunce zapadlo, řekli jemu: Co sladšího nad med, a co silnějšího nad lva? Kterýž řekl jim: Byste byli neorali mou jalovičkou, ne\-u\-hod\-li byste pohádky mé.
\verse{19}\,I sstoupil na něj Duch Hospodinův, a šel do Aškalon, a pobil z nich třidceti mužů. A vzav loupeže jejich, dal \emph{šaty} proměnné těm, jenž uhodli pohádku, a rozhněvav se velmi, odšel do domu otce svého.
\verse{20}\,Žena pak Samsonova do\-sta\-la se jednomu z tovaryšů jeho, kteréhož on byl k sobě připojil.

\chapter[15]{Kapitola 15.}

\begin{excerpt}
  Samson popálil obilí Filistinských, \verseref[Sd15:8]{8.} a množství jich čelistí osličí zbil.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}talo se pak \emph{po několika} dnech, v čas žně pšeničné, že chtěje navštíviti Samson že\-nu svou, \emph{a přinésti} s sebou kozlíka, řekl: Vejdu k ženě své do pokoje. A nedopustil mu otec její vjíti.
\verse{2}\,I řekl otec její: Domníval jsem se zajisté, že ji máš v nenávisti, protož dal jsem ji tovaryši tvému. Zdaliž není sestra její mladší pěknější než ona? Nechať jest tedy tvá místo oné.
\verse{3}\,I řekl jim Samson: Nebuduť já potom vinen Filistinským, když jim zle učiním.
\verse{4}\,Odšed tedy Samson, nalapal tři sta lišek, a vzav pochodně, obrátil jeden ocas k druhému, a dal \emph{vše} jednu pochodni mezi dva ocasy do prostředka.
\verse{5}\,Potom zapálil ty pochodně, a pustil do obilí Filistinských, a popálil, jakž sžaté tak nesžaté, i vinice i olivoví.
\verse{6}\,I řekli Filistinští: Kdo je to učinil? Jimž odpovědíno: Samson zeť Tamnejského, proto že vzal ženu jeho a dal ji tovaryši jeho. Tedy přišedše Filistinští, spálili ji ohněm i otce jejího.
\verse{7}\,Tedy řekl jim Samson: Ač jste učinili tak, však \emph{až se lépe} vymstím nad vámi, teprv přestanu.
\verse[Sd15:8]{8}\,I zbil je \emph{na} hnátích i na bedrách porážkou velikou, a odšed, usadil se na vrchu skály E\-tam.
\verse{9}\,Pročež vytáhli Filistinští, a rozbivše stany proti Judovi, rozložili se \emph{až} do Lechi.
\verse{10}\,Muži pak Juda řekli: Proč jste vytáhli proti nám? I odpověděli: Vytáhli jsme, abychom svázali Samsona, a učinili jemu tak, jako on nám učinil.
\verse{11}\,Tedy vyšlo tři tisíce mužů Juda k vrchu skály Etam, a řekli Samsonovi: Nevíš\discretionary{-}{-}{-}liž, že panují nad námi Filistinští? Pročež jsi tedy nám to učinil? I odpověděl jim: Jakž mi učinili, tak jsem jim učinil.
\verse{12}\,Řekli také jemu: Přišli jsme, abychom tě svázali a vydali v ruku Filistinským. Tedy odpověděl jim Samson: Přisáhněte mi, že vy se na mne neoboříte.
\verse{13}\,Tedy mluvili jemu, řkouce: Nikoli, jediné tuze svížíce, vydáme tě v ruku jejich, ale nezabijeme tě. I svázali ho dvěma provazy novými, a svedli jej s skály.
\verse{14}\,Kterýž když přišel až do Lechi, Filistinští radostí kři\-če\-li proti němu. Přišel pak na něj Duch Hospodinův, a učiněni jsou provazové, kteříž byli na rukou jeho, jako niti lněné, když v ohni hoří, i spadli svazové s rukou jeho.
\verse{15}\,Tedy našel čelist osličí \emph{ještě} vlhkou, a vztáh ruku svou, vzal ji a pobil ní tisíc mužů.
\verse{16}\,Protož řekl Samson: Čelistí osličí hromadu jednu, \emph{nýbrž} dvě hromady, čelistí osličí zbil jsem tisíc mužů.
\verse{17}\,A když přestal mluviti, povrhl čelist z ruky své, a nazval to místo Ramat Lechi.
\verse{18}\,Žíznil pak velice, i volal k Hospodinu a řekl: Ty jsi učinil skrze ruce služebníka svého vysvobození toto veliké, nyní pak již žízní umru, aneb upadnu v ruku těch neobřezaných.
\verse{19}\,Tedy otevřel Bůh skálu v Lechi, i vyšly z ní vody, a napil se; i okřál, a \emph{jako} ožil. Protož nazval jméno její studnice vzývajícího, kteráž jest v Lechi až do dnešního dne.
\verse{20}\,Soudil pak Izraele za času Filistinských dvadceti let.

\chapter[16]{Kapitola 16.}

\begin{excerpt}
  Samson brány města vynesl, \verseref[Sd16:4]{4.} od ženy oklamán, \verseref[Sd16:21]{21.} od Filistinských jat, \verseref[Sd16:25]{25.} i umřel.
\end{excerpt}

\lettrine{O}{}dšel pak Samson do Gázy, a uzřev tam ženu nevěstku, všel k ní.
\verse{2}\,I povědíno obyvatelům Gázy: Samson přišel sem. Kteříž obeslavše \emph{se}, střáhli na něj v bráně města přes celou noc, a stavěli se tiše té celé noci, řkouce: Až ráno zabijeme jej.
\verse{3}\,Spal pak Samson až do půl noci, a o půl noci vstal, a pochytiv vrata brány městské s oběma veřejemi a s závorou, vložil na ramena svá a vnesl je na vrch hory, kteráž byla naproti Hebronu.
\verse[Sd16:4]{4}\,Potom pak zamiloval ženu v údolí Sorek, jejíž jméno bylo Dalila.
\verse{5}\,I přišli knížata Filistinská k ní a řekli jí: Oklamej ho a zvěz, v čem jest síla jeho \emph{tak} veliká, a jak bychom přemohli jej, abychom svížíce, skrotili jej; tobě pak jeden každý z nás dá\-me tisíc a sto \emph{lotů} stříbra.
\verse{6}\,Tedy řekla Dalila Samsonovi: Prosím, oznam mi, v čem jest tak veliká síla tvá, a čím bys svázán a zemdlen býti mohl?
\verse{7}\,Odpověděl jí Samson: Kdyby mne svázali sedmi houžvemi surovými, kteréž ještě neuschly, tedy zemdlím, a budu jako jiný člověk.
\verse{8}\,I přinesli jí knížata Filistinská sedm houžví surových, kteréž ještě neuschly, a svázala ho jimi.
\verse{9}\,(V zálohách pak nastrojeni byli \emph{někteří} u ní v komoře.) I řekla jemu: Filistinští na tě, Samsone. A \emph{on} roztrhl houžve, jako by přetrhl nit koudelnou, přistrče k ohni, a není poznána síla jeho.
\verse{10}\,Tedy řekla Dalila Sam\-so\-no\-vi: Aj, oklamals mne a lživě jsi mi mluvil. Prosím, oznam mi nyní, čím bys mohl svázán býti?
\verse{11}\,Kterýž odpověděl jí: Kdyby mne tuze svázali novými provazy, jimiž by ještě nic děláno nebylo, tedy zemdlím a budu ja\-ko kdokoli jiný z lidí.
\verse{12}\,I vzala Dalila provazy nové a svázala ho jimi, a řekla jemu: Filistinští na tě, Samsone. (Zálohy pak nastrojeny byly v komoře.) I roztrhl je na rukou svých jako nitku.
\verse{13}\,Tedy řekla Dalila Sam\-so\-no\-vi: Až dosavad jsi mne svodil, a mluvils mi lež. Pověziž mi, čím bys svázán býti mohl. Odpověděl jí: Kdybys přivila sedm pramenů z vlasů hlavy mé k vratidlu tkadlcovskému.
\verse{14}\,\emph{Což učinivši}, zarazila hřebem, a řekla jemu: Filistinští na tě, Samsone. A procítiv ze sna svého, vytrhl hřeb, osnovu i s vratidlem.
\verse{15}\,Opět řekla jemu: Kterak ty pravíš: Miluji tě, poněvadž srd\-ce tvé není se mnou? Již jsi mne potřikrát oklamal a neoznámils mi, v čem jest \emph{tak} veliká síla tvá.
\verse{16}\,Když tedy trápila jej slovy svými každého dne, a obtěžovala jej, umdlena jest duše jeho, jako by již měl umříti.
\verse{17}\,I otevřel jí cele srdce své a řekl jí: Břitva nevešla nikdy na hlavu mou, nebo Nazarejský Boží jsem od života matky své. Kdybych oholen byl, odešla by ode mne síla má, a zemdlel bych a byl jako jiný člověk.
\verse{18}\,Viduci pak Dalila, že by cele otevřel jí srdce své, poslala a zavolala knížat Filistinských těmi slovy: Poďte ještě jednou, nebo otevřel mi cele srdce své. Tedy přišli knížata Filistinská k ní, nesouce stříbro v rukou svých.
\verse{19}\,I uspala ho na klíně svém a povolala holiče, i dala oho\-li\-ti sedm pramenů vlasů hlavy jeho. I počala jím strkati, když odešla od něho síla jeho.
\verse{20}\,A řekla: Filistinští na tě, Samsone. Procítiv pak ze sna svého, řekl: Vyjdu jako i prvé, a probiji se \emph{skrze ně}. Nevěděl však, že Hospodin odstoupil od něho.
\verse[Sd16:21]{21}\,Tedy javše ho Filistinští, vyloupili mu oči, a dovedše ho do Gázy, svázali jej dvěma ře\-tě\-zy železnými. A mlel v domě věz\-ňů.
\verse{22}\,Potom počaly mu vlasy na hlavě odrostati po oholení.
\verse{23}\,Knížata pak Filistinská shromáždili se, aby obětovali obět velikou bohu svému Dágonovi a aby se veselili; nebo řekli: Dalť jest bůh náš v ruce naše Samsona nepřítele našeho.
\verse{24}\,A když uzřel jej lid, chválili boha svého; nebo pravili: Dalť jest bůh náš v ruce naše nepřítele našeho a zhoubce země na\-ší, kterýž mnohé z našich zmordoval.
\verse[Sd16:25]{25}\,I stalo, když se rozveselilo srdce jejich, že řekli: Zavolejte Samsona, aby kratochvílil před námi. Tedy povolali Samsona z domu vězňů, aby hral před ni\-mi; i postavili ho mezi sloupy.
\verse{26}\,Nebo řekl Samson pa\-cho\-le\-ti, kteréž ho za ruku vodilo: Přiveď mne, ať mohu omakati slou\-py, na nichž dům stojí, a zpodepříti se na ně.
\verse{27}\,Dům pak plný byl mužů a žen, a byla tam všecka knížata Filistinská, ano i na vrchu okolo tří tisíc mužů a žen, kteříž dívali se, když Samson hral.
\verse{28}\,I volal Samson k Hospodinu, a řekl: Panovníče Hospodine, prosím, rozpomeň se na mne, a posilni mne, žádám, toliko aspoň jednou, ó Bože, abych se jednou pomstíti mohl za své obě oči nad Filistinskými.
\verse{29}\,Objav tedy Samson oba sloupy prostřední, na nichž dům ten stál, zpolehl na ně, na jeden pravou a na druhý levou rukou svou.
\verse{30}\,Potom řekl Samson: Nechť umře život můj s Filistinskými. A nalehl silně, i padl dům na knížata a na všecken lid, kterýž byl v něm; i bylo mrtvých, kteréž pobil on umíraje, více než těch, kteréž pobil, živ jsa.
\verse{31}\,Tedy přišli přátelé jeho, a všecken dům otce jeho, a vzavše jej, odešli, a pochovali jej mezi Zaraha a Estaol v hrobě Manue otce jeho. A on soudil lid Izraelský dvadceti let.

\chapter[17]{Kapitola 17.}

\begin{excerpt}
  O Míchovi, obrazu jeho i knězi.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}yl pak muž \emph{nějaký} s hory Efraim, jehož jméno bylo Mícha.
\verse{2}\,Kterýž řekl matce své: \emph{Ten} tisíc a sto stříbrných, kteříž vzati byli tobě, pro něž jsi zlořečila a mluvilas přede mnou, hle, stříbro to u mne jest, já jsem je vzal. I řekla matka jeho: Požehnaný jsi, synu můj, od Hospodina.
\verse{3}\,Navrátil tedy ten tisíc a sto stříbrných matce své. I řekla matka jeho: Jižť jsem zajisté posvětila stříbro to Hospodinu z ruky své, \emph{a} tobě synu svému, aby udělán byl obraz rytý a slitý. Protož nyní dám je tobě.
\verse{4}\,On pak navrátil to stříbro matce své, z něhož vzala matka jeho dvě stě stříbrných, a dala zlatníku. I udělal z nich obraz rytý a slitý, kterýž byl v domě Míchově.
\verse{5}\,Měl pak ten Mícha chrám bo\-hů, i udělal efod a terafim, a naplnil ruce jednoho z synů svých, aby mu byl knězem.
\verse{6}\,Toho času nebylo krále v Izraeli; jeden každý, což se mu za dobré vidělo, \emph{to} činil.
\verse{7}\,Byl pak mládenec z Betléma Judova, \emph{totiž z} čeledi Judovy, kterýž, jsa Levíta, byl tam pohostinu.
\verse{8}\,Odšel tedy člověk ten z města Betléma Judova, aby byl pohostinu, kdež by se mu koli nahodilo. I přišel na horu Efraim, až k domu Míchovu, jda cestou svou.
\verse{9}\,Jemuž řekl Mícha: Odkud jdeš? Odpověděl mu: Já jsem Levíta, z Betléma Judova beru se, abych byl pohostinu, kdež by mi se koli nahodilo.
\verse{10}\,I řekl jemu Mícha: Zůstaň u mne, a buď mi za otce a za kněze, a buduť dávati deset stříbrných na každý rok, a dvoje roucho i stravu tvou. I šel Levíta.
\verse{11}\,Líbilo se pak Levítovi zůstati u muže toho, a byl u něho mládenec ten, jako jeden z synů jeho.
\verse{12}\,I posvětil Mícha rukou Levíty, a byl mu mládenec ten za kněze; i bydlil v domě jeho.
\verse{13}\,Řekl pak Mícha: Nyníť vím, že mi dobře učiní Hospodin, pro\-to že mám toho Levítu za kněze.

\chapter[18]{Kapitola 18.}

\begin{excerpt}
  O ukradení modly Míchovi.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{} těch dnech nebylo krále v Izraeli, a toho času pokolení Dan hledalo sobě dědičného místa k bydlení, nebo se mu ještě nebylo dostalo \emph{dílu} u prostřed synů Izraelských až do dne toho.
\verse{2}\,Tedy poslali synové Dan z čeledi své pět mužů z končin svých, mužů silných z Zaraha a Estaol, aby spatřili zemi a pilně prohlédli ji, a řekli jim: Jděte, shlédněte zemi. Kteřížto když přišli na horu Efraim až do domu Míchova, přenocovali tam.
\verse{3}\,Když pak byli blízko domu Míchova, poznali hlas toho mládence Levíty, a uchýlivše se tam, řekli jemu: Kdo tě sem přivedl? Co ty zde děláš? A co ty zde máš?
\verse{4}\,Odpověděl jim: Toto mi a toto učinil Mícha, a ze mzdy najal mne, abych byl jeho knězem.
\verse{5}\,I řekli jemu: Poraď se, prosíme, s Bohem, abychom věděli, zdaří\discretionary{-}{-}{-}li se nám cesta naše, kterouž jdeme.
\verse{6}\,Odpověděl jim kněz: Jděte v pokoji, Hospodinť spravuje ces\-tu vaši, po níž jdete.
\verse{7}\,Tedy odešlo pět mužů těch, a přišli do Lais, a viděli lid, kterýž tam byl, bezpečně bydlící, vedlé obyčeje Sidonských \emph{v} zahálce a bezpečnosti, a že nebylo, co by je kormoutiti mělo v té zemi, ani kdo by dědičně ujíti chtěl království. K tomu i od Sidonských vzdáleni byli, aniž spříznění jaké s kým měli.
\verse{8}\,Když se pak navrátili k bratřím svým do Zaraha a Estaol, řekli jim bratří jejich: Což vy?
\verse{9}\,I odpověděli: Vstaňte a táhněme na ně, nebo shlédli jsme tu zemi, a aj, velmi dobrá \emph{jest}; a vy mlčíte? Nelenujtež se táhnouti, a vjíti k opanování té ze\-mě.
\verse{10}\,(Když přijdete, vejdete k li\-du bezpečnému, a do země prostranné;) nebo dal ji Bůh v ru\-ku vaši, místo, v němž není žádného nedostatku jakýchkoli věcí, kteréž na zemi \emph{býti mohou}.
\verse{11}\,Tedy vyšlo z čeledi Dan odtud, \emph{totiž} z Zaraha a Estaol, šest set mužů oděných v odění válečné.
\verse{12}\,A vytáhše, položili se u Kariatjeharim Judova; pročež nazvali to místo Mahane Dan až do dnešního dne, a jest za Kariatjeharim.
\verse{13}\,A odtud táhnouce na horu Efraim, přišli až k domu Mí\-cho\-vu.
\verse{14}\,I mluvilo těch pět mužů, kteříž chodili k shlédnutí země Lais, a řekli bratřím svým: Víte\discretionary{-}{-}{-}liž, že v domích těchto jest efod a terafim, a rytina a slitina? Pro\-tož nyní vězte, co máte či\-ni\-ti.
\verse{15}\,A uchýlivše se tam, vešli do domu mládence Levíty v domě Míchově, a pozdravili ho po\-koj\-ně.
\verse{16}\,Ale šest set mužů oděných v zbroj svou válečnou, kteříž by\-li z pokolení Dan, stáli přede dveřmi.
\verse{17}\,A šedše pět mužů, kteříž chodili k shlédnutí země, vešli tam a vzali rytinu a efod a terafim a slitinu; kněz pak stál u vrat brány s šesti sty muži oděnými v zbroji.
\verse{18}\,A ti, kteříž vešli do domu Míchova, vzali rytinu, efod a terafim, a slitinu. I řekl jim kněz: Což to děláte?
\verse{19}\,Kteříž odpověděli: Mlč, vlož ruku svou na ústa svá a poď s námi, a budeš nám za otce a za kněze. Což jest lépe tobě, knězem\discretionary{-}{-}{-}li býti v domě jednoho člověka, či býti knězem pokolení a čeledi v Izraeli?
\verse{20}\,I zradovalo se srdce kněze, a vzav efod a terafim a rytinu, šel u prostřed lidu toho.
\verse{21}\,A obrátivše se odešli, a pustili napřed děti a dobytek, a \emph{což měli} dražšího.
\verse{22}\,Když pak opodál byli od do\-mu Míchova, tedy muži, kteříž bydlili v domích blízkých domu Míchova, shromáždili se a honili syny Dan.
\verse{23}\,I volali za syny Dan. Kteříž ohlédše se, řekli Míchovi: Cožtě, že jsi jich tolik shromáždil?
\verse{24}\,Odpověděl: Bohy mé, kteréž jsem udělal, vzali jste, i kněze, a odcházíte. Což pak již budu míti? A ještě se ptáte: Coť jest?
\verse{25}\,Jemuž odpověděli synové Dan: \emph{Hlediž}, ať více neslyšíme hlasu tvého za sebou, sic jináč oboří se na vás muži hněviví, a ztratíš duši svou i duše domu svého.
\verse{26}\,I brali se muži Dan cestou svou. A vida Mícha, že by silnější byli nežli on, obrátiv se, šel do domu svého.
\verse{27}\,Oni pak vzavše, což byl udělal Mícha, i kněze, kteréhož měl, přitáhli do Lais k lidu zahálivému a bezpečnému; i pobili je ostrostí meče, a město vypálili ohněm.
\verse{28}\,A nebylo žádného, kdo by jim spomohl; nebo daleko byl Sidon, aniž měli spříznění s \emph{kterými} lidmi. Město pak bylo v údolí, kteréž jest v Betrohob. A vystavěvše zase město, bydlili v něm.
\verse{29}\,A nazvali jméno města toho Dan, od jména otce svého, kterýž narozen byl Izraelovi, ješto prvé jméno města toho bylo Lais.
\verse{30}\,Postavili pak sobě synové Dan tu rytinu, a Jonatan syn Gersonův, syna Mojžíšova, on i synové jeho byli kněžími v pokolení Dan, až do dne zajetí \emph{obyvatelů} země.
\verse{31}\,Vystavili tedy sobě tu rytinu, kterouž udělal Mícha, \emph{a byla tam} po všecky dny, v nichž dům Boží byl v Sílo.

\chapter[19]{Kapitola 19.}

\begin{excerpt}
  O hanebném skutku mužů Gabaa.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}talo se také toho času, když krále nebylo v Izraeli, že muž nějaký Levíta, jsa pohostinu při straně hory Efraimské, pojal sobě ženu ženinu z Betléma Judova.
\verse{2}\,Kterážto ženina smilnila u něho. I odešla od něho do domu otce svého do Betléma Judova, a byla tam plné čtyři měsíce.
\verse{3}\,Vstav pak muž její, šel za ní, aby namluvě ji, zase ji přivedl, maje s sebou mládence svého a dva osly. Tedy ona uvedla jej do domu otce svého. Kteréhož když uzřel otec té děvky, zradoval se z příchodu jeho.
\verse{4}\,I zdržel jej tchán jeho, otec té děvky, tak že pozůstal u něho za tři dni. Tu také jídali i píjeli i nocovali.
\verse{5}\,Dne pak čtvrtého, když tím raněji vstali, vstal i on, aby odšel. Tedy řekl otec té děvky k zeti svému: Posilni se kouskem chleba, a potom půjdete.
\verse{6}\,Sedli tedy a pojedli oba spolu, a napili se. Potom řekl otec děv\-ky k muži: Posediž medle, nýbrž pobuď přes noc, a buď mysli veselé.
\verse{7}\,Když pak vstal ten muž, chtěje předce jíti, mocí jej zdržel test jeho. A tak se vrátil a zůstal tu přes noc.
\verse{8}\,Potom dne pátého vstal tím raněji, aby se bral. I řekl otec té děvky: Posilň se, prosím. I prodlili, až se den nachýlil, nebo jedli oba.
\verse{9}\,Tedy vstal muž ten, aby šel, on i ženina jeho i mládenec jeho. I řekl mu tchán jeho, otec děvky: Aj, již se den nachýlil k večerou, medle zůstaňte přes noc; aj, dokonává se den, pobuď přes noc zde, a buď mysli veselé, a zítra tím raněji vypravíte se na cestu svou, a půjdeš k příbytku svému.
\verse{10}\,On pak nechtěl zůstati přes noc, ale vstav, odšel, a přišel proti Jebus, jenž jest Jeruzalém, a s ním dva oslové s břemeny i ženina jeho.
\verse{11}\,Když pak byli blízko Jebus, a den se velmi nachýlil, řekl mládenec pánu svému: Poď, prosím, obraťme se do města toho Jebuzejského, abychom v něm přenocovali.
\verse{12}\,Jemuž odpověděl pán jeho: Neobrátíme se do města cizozemců, kteréž není synů Izraelských, ale půjdeme až do Gabaa.
\verse{13}\,Řekl ještě mládenci svému: Poď, abychom přišli k některému z těch míst, a zůstali přes noc v Gabaa aneb v Ráma.
\verse{14}\,Pomíjejíce tedy, odešli, a zapadlo jim slunce blízko Gabaa, kteréž jest Beniaminských.
\verse{15}\,I obrátili se tam, aby vejdouce, zůstali přes noc v Gabaa. A když tam všel, posadil se na ulici města, proto že nebyl, kdo by je přijal do domu a dal jim nocleh.
\verse{16}\,A aj, muž starý vracoval se od práce své s pole u večer, kterýž \emph{také} byl s hory Efraimovy, a bydlil pohostinu v Gabaa; ale lidé místa toho byli synové Jemini.
\verse{17}\,A když pozdvihl očí svých, uzřel muže toho pocestného na ulici města. I řekl jemu ten stařec: Kam se béřeš, a odkud jdeš?
\verse{18}\,Jemuž odpověděl: Jdeme z Betléma Judova až k stranám hory Efraimovy, odkudž jsem; nebo jsem byl odšel do Betléma Judova. Jduť pak do domu Hospodinova, a není žádného, kdo by mne přijal do domu;
\verse{19}\,Ješto mám i slámu a obrok pro osly své, tolikéž i chléb, ano i víno pro sebe a děvku tvou, a mládence, \emph{kterýž jest} s služebníkem tvým, tak že v ničemž nemáme nedostatku.
\verse{20}\,I řekl muž ten starý: Měj ty pokoj. Čehoť se koli nedostává, nechť já to opatřím, ty toliko na ulici nezůstávej přes noc.
\verse{21}\,Tedy uvedl jej do domu své\-ho, a obrok dal oslům; potom umyvše nohy své, jedli a pili.
\verse{22}\,A když očerstvili srdce své, aj, muži města toho, muži nešlechetní, obklíčivše dům, tloukli na dvéře a mluvili tomu muži starci, hospodáři domu, řkouce: Vyveď muže toho, kterýž všel do domu tvého, abychom ho poznali.
\verse{23}\,K nimžto vyšed muž ten, hospodář domu, řekl jim: Nikoli, bratří moji, nečiňte, prosím, zlého, poněvadž všel ten muž do domu mého, neprovoďte nešlechetnosti té.
\verse{24}\,Aj, dceru svou, kteráž pannou jest, a ženinu jeho, ty hned vyvedu, i ponížíte jich, aneb učiníte jim, což se vám za dobré vidí; jen muži tomu nečiňte věci té hanebné.
\verse{25}\,Ale nechtěli ho uposlechnouti muži ti. Pojav tedy muž ten ženinu svou, vyvedl ji k nim ven, i poznali ji, a zle jí požívali přes celou noc až do jitra; potom pustili ji, když počínalo zasvitávati.
\verse{26}\,V svitání pak přišla žena ta, a padši, ležela u dveří domu to\-ho muže, kdež byl pán její, až se rozednilo.
\verse{27}\,Když pak vstal pán její ráno, otevřev dvéře domu, vycházel, aby se bral dále cestou svou. A aj, žena ta, ženina jeho, ležela u dveří domu, a ruce její byly na prahu.
\verse{28}\,Jížto řekl: Vstaň, a poďme. A nic neodpověděla. Vzav tedy ji na osla, a vstav muž ten, odšel k místu svému.
\verse{29}\,Když pak přišel do domu svého, vzal meč, a pochytiv ženinu svou, rozsekal ji s kostmi jejími na dvanácte kusů, a rozeslal ji po všech končinách Izraelských.
\verse{30}\,A bylo, že kdožkoli uzřel, pravil: Nikdy se nestalo ani vidíno bylo co podobného od toho času, jakž vyšli synové Izraelští z země Egyptské, až do tohoto dne. Posuďte toho pilně, poraďte se a promluvte \emph{o to}.

\chapter[20]{Kapitola 20.}

\begin{excerpt}
  Válka synů Izraelských proti pokolení Beniaminovu, \verseref[Sd20:44]{44.} a poražení jeho.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} vyšli všickni synové Izraelští, a shromáždilo se všecko množství jednomyslně od Dan až do Bersabé, i země Galád, k Hospodinu do Masfa.
\verse{2}\,Kdežto postavili se přední všeho lidu, všecka pokolení Izraelská v shromáždění lidu Božího, čtyřikrát sto tisíc lidu pěšího válečného.
\verse{3}\,(Uslyšeli pak synové Beniamin, že by sešli se synové Izraelští v Masfa.) I řekli synové Izraelští: Povězte, kterak se stala nešlechetnost ta?
\verse{4}\,I odpověděv muž Levíta, manžel ženy zamordované, ře\-kl: Do Gabaa kteréž jest Beniaminovo, přišel jsem s ženinou svou, abych \emph{tam} přenocoval.
\verse{5}\,Tedy povstavše proti mně muži Gabaa, obklíčili mne v do\-mě v noci, myslíce mne zamordovati, ženinu pak mou trápili, tak že umřela.
\verse{6}\,Pročež vzav ženinu svou, rozsekal jsem ji na kusy, a rozeslal jsem ji do všech krajin dědictví Izraelského; nebo nešlechetnosti a mrzkosti se dopustili v Izraeli.
\verse{7}\,Aj, všickni vy synové Izraelští \emph{jste}; považte toho mezi sebou, a raďte se o to.
\verse{8}\,A povstav všecken lid jednomyslně, řekli: Nenavrátí se žádný z nás do příbytku svého, aniž odejde kdo do domu svého.
\verse{9}\,Ale nyní toto učiníme Gabaa, losujíce proti němu.
\verse{10}\,Vezmeme deset mužů ze sta po všech pokoleních Izraelských, a sto z tisíce, a tisíc z desíti tisíců, aby dodávali potravy lidu, kterýž by přitáhna do Gabaa Beniaminova, pomstil všech nešlechetností jeho, kterýchž se dopustilo v Izraeli.
\verse{11}\,I sebrali se všickni muži Izraelští na \emph{to} město, snesše se za jednoho člověka.
\verse{12}\,Poslala pak pokolení Izraelská muže do všech čeledí synů Beniamin, řkouce: Jaký to zlý skutek stal se mezi vámi?
\verse{13}\,Nyní tedy vydejte ty muže bezbožné, kteříž jsou v Gabaa, ať je zbijeme a odejmeme zlé z Izraele. Ale nechtěli Beniaminští slyšeti hlasu bratří svých, synů Izraelských.
\verse{14}\,Nýbrž shromáždili se synové Beniamin z měst svých do Gabaa, aby vytáhli k boji proti synům Izraelským.
\verse{15}\,Toho dne načteno jest synů Beniamin z měst jejich dvadceti šest tisíc mužů bojovných, kromě obyvatelů Gabaa, jichž načteno bylo šest set mužů vybraných.
\verse{16}\,Mezi kterýmžto vším lidem bylo sedm set mužů vybraných, neužívajících pravé ruky své, z nichž každý z praku kamením házeli k vlasu, a nechybovali se.
\verse{17}\,Mužů pak Izraelských načteno jest kromě Beniaminských čtyřikrát sto tisíc mužů bojovných; všickni tito \emph{byli} muži udatní.
\verse{18}\,Vstavše pak, brali se do do\-mu \emph{Boha} silného, a tázali se Boha, a řekli synové Izraelští: Kdo z nás půjde napřed k boji proti synům Beniamin? I řekl Hospodin: Juda \emph{půjde} napřed.
\verse{19}\,A tak ráno vstavše synové Izraelští, položili se proti Gabaa.
\verse{20}\,I táhli muži Izraelští k boji proti synům Beniamin, a sšikovali se muži Izraelští k bitvě proti Gabaa.
\verse{21}\,Vyšedše pak synové Beniamin z Gabaa, porazili z Izraele toho dne dvamecímta tisíc mužů na zem.
\verse{22}\,A posilnivše se muži lidu Izraelského, spořádali se zase k boji na místě, na kterémž se prvního dne zřídili.
\verse{23}\,\emph{Prvé} pak šli synové Izraelští, a plakali před Hospodinem až do večera. I tázali se Hospodina těmi slovy: Půjdeme\discretionary{-}{-}{-}li ještě k boji proti synům Beniamina bratra našeho? Odpověděl Hospodin: Jděte proti nim.
\verse{24}\,Tedy potýkali se synové Izraelští s syny Beniamin druhého dne.
\verse{25}\,A vyšedše synové Beniamin z Gabaa na ně druhého dne, porazili z synů Izraelských opět osmnácte tisíc mužů na zem, vše mužů bojovných.
\verse{26}\,Protož vstoupili všickni synové Izraelští a všecken lid, a přišli do domu \emph{Boha} silného. I plakali, usadivše se tam před Hospodinem, a postili se toho dne až do večera; obětovali též oběti zápalné a pokojné před Hospodinem.
\verse{27}\,I tázali se synové Izraelští Hospodina, (nebo tu byla truhla smlouvy Boží v těch dnech,
\verse{28}\,A Fínes syn Eleazara, syna Aronova, stál před ní v ten čas,) řkouce: Půjdeme\discretionary{-}{-}{-}li ještě k boji proti synům Beniamina bratra našeho, čili tak necháme? Odpověděl Hospodin: Jděte, nebo zítra dám je v ruku vaši.
\verse{29}\,Tedy Izraelští zdělali zálohy proti Gabaa všudy vůkol.
\verse{30}\,I šli synové Izraelští proti synům Beniamin dne třetího, a sšikovali se proti Gabaa, jako prvé jednou i podruhé.
\verse{31}\,Vyšedše pak synové Beniamin proti lidu, odtrhli se od města, a počali bíti a mordovati lidu, jako prvé jednou i druhé po stezkách, (z nichž jedna šla k Bethel a druhá do Gabaa,) \emph{i} po poli, \emph{a zbili} okolo třidcíti mužů z Izraele.
\verse{32}\,A řekli synové Beniamin: Padají před námi jako i prvé. Synové pak Izraelští řekli byli: Utíkejme, abychom je odtrhli od města až k stezkám.
\verse{33}\,A v tom všickni synové Izraelští vstavše z místa svého, sšikovali se v Baltamar; zálohy také Izraelovy vyskočily z místa svého z trávníků Gabaa.
\verse{34}\,Tedy vyšlo proti Gabaa deset tisíc mužů vybraných ze vše\-ho Izraele, a bitva se roz\-má\-ha\-la; oni pak nevěděli o tom, že je potkati mělo zlé.
\verse{35}\,I porazil Hospodin Beniamina před Izraelem, a zbili synové Izraelští z Beniaminských dne toho pětmecítma tisíc a sto mužů, vše bojovných.
\verse{36}\,A vidouce synové Beniamin, že by poraženi byli, (nebo muži Izraelští ustupovali z místa Beniaminským, ubezpečivše se na zálohy, kteréž zdělali proti Gabaa.
\verse{37}\,Zálohy pak pospíšily a obořily se na Gabaa, a rozvláčně troubivše zálohy, zbily všecko město ostrostí meče.
\verse{38}\,Měli pak muži Izraelští s zálohami jistý čas uložený, aby když by oni zapálili město,
\verse{39}\,Obrátili se synové Izraelští k boji. Beniaminští pak počali bíti a mordovati, \emph{a zbili} z synů Izraleských okolo třidcíti mužů; nebo řekli: Jistě že padají před námi jako v první bitvě.
\verse{40}\,Oheň pak počal vzhůru jíti z města, \emph{a} sloup dymový. A o\-hléd\-še se Beniaminští zpět, \emph{uzřeli}, an vstupuje oheň města k nebi.)
\verse{41}\,A že muži Izraelští obrátili se, i zděšeni jsou muži Beniamin, nebo viděli, že zahynutí jim nastává.
\verse{42}\,I utíkali před muži Izraelskými cestou ku poušti, a bojovníci postihali je, a kteří z měst \emph{vyšli}, mordovali je mezi sebou.
\verse{43}\,A tak obklíčili Beniaminské, a honili i porazili je, od Manuha až naproti Gabaa k východu slunce.
\verse[Sd20:44]{44}\,Tedy padlo Beniaminských osmnácte tisíc mužů; všickni ti \emph{byli} muži silní.
\verse{45}\,\emph{Těch pak}, kteříž obrátivše se, utíkali na poušť k skále Remmon, zpaběrovali po ces\-tách pět tisíc mužů; potom honili je až k Gidom, a zbili z nich dva tisíce mužů.
\verse{46}\,A tak bylo všech, kteříž pad\-li v ten den z Beniaminských, pětmecítma tisíc mužů bojovných, vše mužů silných.
\verse{47}\,I obrátilo se na poušť a u\-tek\-lo k skále Remmon šest set mužů, kteříž zůstali v skále Remmon za čtyři měsíce.
\verse{48}\,Potom muži Izraelští navrátili se k synům Beniamin, a zbi\-li je ostrostí meče, tak lidi v městech jako hovada, i všecko, což nalezeno bylo; také i vše\-cka města, kteráž ještě pozůstávala, ohněm vypálili.

\chapter[21]{Kapitola 21.}

\begin{excerpt}
  Ostatkové pokolení Beniaminova manželkami opatřeni.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}adto každý z mužů Izraelských přísahou se byli zavázali v Masfa, řkouce: Žádný z nás nedá dcery své Beniaminským za manželku.
\verse{2}\,Protož všel lid do domu \emph{Boha} silného, a seděli tam až do večera před Bohem, a pozdvihše hlasu svého, plakali pláčem velikým.
\verse{3}\,A řekli: Proč Hospodine, Bože Izraelský, stalo se toto v Izraeli, aby dnes ubylo jedno pokolení z Izraele?
\verse{4}\,Nazejtří pak ráno vstal lid, a vzdělali tam oltář, a obětovali oběti zápalné a pokojné.
\verse{5}\,Řekli pak synové Izraelští: Jest\discretionary{-}{-}{-}li kdo, ješto nepřišel do shromáždění tohoto ze všech pokolení Izraelských k Hospodinu? (Nebo se byli velice zapřisáhli proti tomu, kdož by nepřišel k Hospodinu do Masfa, řkouce: Bez milosti ať umře.
\verse{6}\,Nebo litujíce synové Izraelští Beniamina bratra svého, řekli: Dnes vyhlazeno jest jedno pokolení z Izraele.
\verse{7}\,Jakž tedy učiníme s těmi o\-stat\-ky, aby ženy měli, poněvadž jsme se přísahou zavázali skrze Hospodina, že jim nedáme dcer svých za manželky?)
\verse{8}\,Řekli tedy: Jest\discretionary{-}{-}{-}li kdo z pokolení Izraelských, ješto nepřišel k Hospodinu do Masfa? A aj, nepřišel byl žádný do vojska z Jábes Galád do shromáždění.
\verse{9}\,Nebo když sečten byl lid, a aj, nebylo tam žadného z obyvatelů Jábes Galád.
\verse{10}\,Protož poslalo tam shromáždění to dvanácte tisíc mužů nejsilnějších, a přikázali jim, řkou\-ce: Jděte a pobíte obyvatele Jábes Galád ostrostí meče, ženy i děti.
\verse{11}\,Toto pak učiníte: Všecky mužského pohlaví, a každou že\-nu, kteráž muže poznala, zamordujete.
\verse{12}\,Nalezli tedy mezi obyvateli Jábes Galád čtyři sta děveček panen, kteréž nepoznaly muže, a přivedli je do vojska v Sílo, kteréž bylo v zemi Kananejské.
\verse{13}\,Tedy poslalo všecko to shromáždění, a mluvili k synům Beniamin, kteříž \emph{byli} v skále Remmon, a povolali jich v pokoji.
\verse{14}\,Protož navrátili se Beniaminští toho času. I dali jim ženy, kteréž živé zachovali z žen Jábes Galád, ale ani tak se jim nedostávalo jich.
\verse{15}\,Lidu pak líto bylo Be\-nia\-mi\-na, proto že učinil Hospodin mezeru v pokoleních Izraelských.
\verse{16}\,Řekli tedy starší shromáždění toho: Jak učiníme s těmi pozůstalými, aby měli ženy? Nebo vyhlazeny jsou ženy z \emph{pokolení} Beniamin.
\verse{17}\,Řekli také: Dědictví Beniaminovo pozůstalým \emph{náleží}, aby nezahynulo pokolení z Izraele.
\verse{18}\,My pak nemůžeme jim dáti dcer svých za manželky; (nebo se byli přísahou zavázali synové Izraelští, řkouce: Zlo\-ře\-če\-ný buď, kdož by dal manželku \emph{synům} Beniamin.)
\verse{19}\,Potom řekli: Aj, slavnost Hospodinova \emph{bývá} v Sílo každého roku \emph{na místě}, kteréž jest s půlnoční strany domu \emph{Boha} silného, k východu slunce cestě, kterouž se chodí od domu \emph{Boha} silného do Sichem, a Lebnu jest na poledne.
\verse{20}\,Přikázali tedy \emph{synům} Beniamin, řkouce: Jděte a skrejte se v vinicích.
\verse{21}\,A šetřte, a aj, když vyjdou dcery Sílo plésati v houfích, tedy vyskočíte z vinic a pochytíte sobě každý manželku svou ze dcer Sílo, a odejdete do země Beniamin.
\verse{22}\,Když pak přijdou otcové jejich aneb bratří jejich, aby se před námi soudili, tedy řekneme jim: Slitujte se nad námi místo nich, nebo v té válce nevzali jsme pro každého z nich manželky; také jste vy jim nedali jich, a tak nebudete nic vinni.
\verse{23}\,Tedy učinili tak synové Beniamin, a přivedli \emph{sobě} manželky vedlé počtu svého z těch plésajících, kteréž uchvátili; a odšedše, navrátili se k dědictví svému, a vzdělavše zase města svá, bydlili v nich.
\verse{24}\,A tak odešli odtud synové Izraelští toho času, jeden každý k svému pokolení a k čeledi své; a vrátili se odtud jeden každý k dědictví svému.
\verse{25}\,Těch dnů nebylo krále v Izraeli, ale každý, což se mu vidělo, to činil.

\end{multicols}
